<rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcq="http://purl.org/dc/qualifier/1.0/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:cc="http://web.resource.org/cc/" xml:base="http://www.museumsvokabular.de/museumvok/">

<!--Creative Commons License-->
  <cc:Work rdf:about="">
    <cc:license rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/"/>
  <dc:type rdf:resource="http://purl.org/dc/dcmitype/Text"/>
  </cc:Work>
  <cc:License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/">
  <cc:permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Reproduction"/>
  <cc:permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Distribution"/>
  <cc:requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Notice"/>
  <cc:requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Attribution"/>
  <cc:prohibits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/CommercialUse"/>
  <cc:permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/DerivativeWorks"/>
  <cc:requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/ShareAlike"/>
  </cc:License>
 <!--Creative Commons License-->
 
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000001"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gefäß</skos:prefLabel><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000285"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:definition>Konische, zylindrische, bauchige, seltener doppelkonische Formen, häufig mit betonter Fußzone oder ausgeprägtem (abgesetztem) Fuß oder Hohlfuß werden traditionell im Anwendungsbereich als Becher bezeichnet; auch Henkel sind möglich. Proportion: In der Regel ist Mündungsdurchmesser D kleiner als die Gefäßhöhe H (Übergänge zur Trinkschale). Hauptfunktion: Trinken, Messen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000001</foaf:depiction><dc:identifier>00000001</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000002"><skos:prefLabel xml:lang="de">Becher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000005"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000006"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000007"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000008"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000009"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000010"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000011"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000012"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000013"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000014"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000015"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000016"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000017"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000018"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000019"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000020"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000003"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000021"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000022"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000023"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000024"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000025"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000026"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000027"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000028"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000029"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000030"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000031"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000409"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000032"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000033"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000035"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000036"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000037"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000038"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000039"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000040"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000041"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000042"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000043"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000044"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000045"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000046"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000047"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000048"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000049"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000050"/><foaf:depiction>gefaess_00000002</foaf:depiction><dc:identifier>00000002</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000003"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kelch-Pokal</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Letztlich handelt es meist um gefußte Becherformen bzw. Becherformen mit ausgeprägtem Stiel und mit oft spezifischer Ausformung der Kuppa ("Römer") oder des Fußes. Zu bestimmten Zeiten und Stilen wurden bei hervorgehobeneren Ausführungen wie Pokalen (meist) reich geformte und verzierte Deckel hergestellt.@de</skos:definition><dc:identifier>00000003</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000005"><skos:prefLabel xml:lang="de">Akeleipokal</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Pokalform mit akeleiblütenähnlicher Ausformung der Kuppa@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000005</foaf:depiction><dc:identifier>00000005</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000006"><skos:prefLabel xml:lang="de">Andenkenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Beliebige Formen und Materialien; wiederholt identisch mit (-&gt;) Badebecher@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000006</foaf:depiction><dc:identifier>00000006</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000007"><skos:prefLabel xml:lang="de">Badebecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Andenkenbecher</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Andenkenglas</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Karlsbader (Bade-)Becher</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Meist hohe, zylindrische bis konische, zum Teil auch in der Aufsicht querovale Becherformen, häufig mit Ansichten des Badeortes, einer Kurquelle, einer beliebigen Sehenswürdigkeit sowie hinweisenden InschriftenSyn.: Andenkenbecher, Andenkenglas, Karlsbader (Bade-) Becher (in der Aufsicht querovale Form mit tief ansetzendem Saugrohr)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000007</foaf:depiction><dc:identifier>00000007</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000008"><skos:prefLabel xml:lang="de">Berkemeyer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Becherform des 16./17. Jahrhunderts (Nuppenbechertypus) mit Nuppenreihen im unteren Bereich, dekorfreiem Oberteil (leicht ausladend) und einem trennendem Glasfaden (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 130)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000008</foaf:depiction><dc:identifier>00000008</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000009"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bock(bier)glas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Hohe zylindrische Becherform mit deutlich abgesetztem, schwerem Fuß@de</skos:definition><dc:identifier>00000009</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000010"><skos:prefLabel xml:lang="de">Daubenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000137"/><skos:definition>Konische Becherform, aus Dauben gefertigt, stabilisiert mit Hilfe zweier quer verlaufender Bünde aus pflanzlichem oder metallenem Material (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 66); zur vielgestaltigen Daubentechnik s. Abschnitt "Bibliographische Hinweise": "Holz", v.a. Gebhard, Paulsen und Schniek)@de</skos:definition><dc:identifier>00000010</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000011"><skos:prefLabel xml:lang="de">Daumenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Leicht bauchiges bis zylindrisches, größerformatiges Becherglas mit mehreren daumenartigen Einstülpungen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000011</foaf:depiction><dc:identifier>00000011</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000012"><skos:prefLabel xml:lang="de">Eierbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>(-&gt;) Fußbecher@de</skos:definition><dc:identifier>00000012</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000013"><skos:prefLabel xml:lang="de">Eisbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Becher mit schalen- bis kegelförmiger Kuppa@de</skos:definition><dc:identifier>00000013</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000014"><skos:prefLabel xml:lang="de">Eisenbahnerglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Konische, meist hohe Becherformen (Glas) mit dem gemodeltem ("in der Form") geflügeltem Rad (Eisenbahnermotiv)@de</skos:definition><dc:identifier>00000014</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000015"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fadenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Becherform mit frei aufgelegtem bzw. gesponnenem, umlaufendem Glasfaden (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 134; Klesse, Glaskatalog Köln; Beispiele in den meisten Publikationen zum mittelalterlichen Glas und zur Zeit um 1900)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000015</foaf:depiction><dc:identifier>00000015</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000016"><skos:prefLabel xml:lang="de">Flügelglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Flügelartig erweiterter Stiel bei venezianischen/niederländischen Kelchgläsern, meist mit kegelförmiger bis glockenförmiger Kuppa (s.a. Klesse/Mayr, zahlr. Abb.)@de</skos:definition><dc:identifier>00000016</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000017"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fußbecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ranftbecher</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000020"/><skos:definition>Bei üblicher Becherform (zylindrisch, konisch oder bauchig) ist der Funktionsteil mehr oder minder deutlich von einem Fußteil abgesetzt. Materialgleiche oder unterschiedliche Fußteile, aus einem Stück oder zusammengesetzte Varianten (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 138) sind zu beachten@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000017</foaf:depiction><dc:identifier>00000017</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000018"><skos:prefLabel xml:lang="de">Häufebecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Satzbecher</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Ineinander gestellte runde bis sechskantige Becherformen; vorwiegend aus edlem Material (Silber)@de</skos:definition><dc:identifier>00000018</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000019"><skos:prefLabel xml:lang="de">Humpen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Meist zylindrische bis leicht gebauchte (tonnenförmige) Becher; Übergrößen bis zu drei und mehr Liter in der Renaissance- und der Barockzeit (auch im Historismus)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000019</foaf:depiction><dc:identifier>00000019</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000020"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kakaobecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Freundschaftsbecher</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Patenbecher</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000017"/><skos:definition>Gefußte Becher (-&gt; Fußbecher) mit vorwiegend glockenförmiger Kuppa und glatter bis gerippter Oberfläche; meist aus Steingut oder Porzellan; häufig mit einfachen Inschriften (z.B. "Wohl bekomms", "Sei glücklich" etc.)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000020</foaf:depiction><dc:identifier>00000020</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000021"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Scheuerähnliche Form; als Trinkgefäß aus Holz; in Niederbayern auch leicht bauchige bis zylindrische Hohlmaßform , ca. 3/4 l Inhalt; s.a. Abschnitt "Sonderformen":@de</skos:definition><dc:identifier>00000021</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000022"><skos:prefLabel xml:lang="de">Koppchen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000182"/><skos:definition>Schalenförmige Becher bzw. kleine Schalen aus Porzellan; s.a. Abschnitt "Schale": (-&gt;) Koppchen@de</skos:definition><dc:identifier>00000022</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000023"><skos:prefLabel xml:lang="de">Krause</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Beutelbecher</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kreuse</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Meist kugelförmiger Gefäßkörper mit Linsenboden und sich trichterartig öffnender Gefäßmündung; verbreitete spätmittelalterliche Form aus Keramik (s.a. Dexel I/II, 1980, S. 182)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000023</foaf:depiction><dc:identifier>00000023</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000024"><skos:prefLabel xml:lang="de">Krautstrunk</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Vorwiegend bauchige bis konische (-&gt;) Nuppenbechervariante@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000024</foaf:depiction><dc:identifier>00000024</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000025"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kumme</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Schalenartige Becher-/Schalenform, auch synomym zu Abschnitt "Schale": (-&gt;) Napf@de</skos:definition><dc:identifier>00000025</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000026"><skos:prefLabel xml:lang="de">Nautiluspokal</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Reich geschmückte Pokalform mit Kuppa in Nautilusform (Meeresschneckenart)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000026</foaf:depiction><dc:identifier>00000026</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000027"><skos:prefLabel xml:lang="de">Nuppenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Zylindrische bis bauchige Becherform mit aufgesetzten, bis zu ca. 2 cm großen, stark plastischen bis flächig verblasenen Glastropfen (zahlreiche Beispiele in der Glasliteratur bis zum Beginn der Neuzeit); vgl. (-&gt;) Berkemeyer, (-&gt;) Krautstrunk; (-&gt;) Stangenglas@de</skos:definition><dc:identifier>00000027</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000028"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ölglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Stielglasform mit horizontal umgelegtem Rand an der glockenförmigen Kuppa und hochbalusterartig geformtem Stiel; als stielglasähnliches Probierglas mit glattem Randabschluß und mit kleiner Vertiefung am Kuppaboden zum Absetzen der Hefe@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000028</foaf:depiction><dc:identifier>00000028</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000029"><skos:prefLabel xml:lang="de">Paßglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Hoher zylindrischer bis konischer Becher mit in regelmäßigen Abständen parallel umlaufenden, glatten oder gekerbten Glasfäden (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 153); verwandt mit hohen (-&gt;) Fadenbechern mit weitem Fadenabstand@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000029</foaf:depiction><dc:identifier>00000029</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000030"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pokal-Römer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Größere und reich geschmückte gefußte Becherformen, oft mit bauchiger, einziehender Kuppakontur, werden als Pokale angesprochen@de</skos:definition><dc:identifier>00000030</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000031"><skos:prefLabel xml:lang="de">Probierglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>(-&gt;) Ölglas@de</skos:definition><dc:identifier>00000031</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000032"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ringelbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Meist konische bis bauchige (Glas-) Becherform mit vorwiegend schmelztechnisch in Ösen eingehängten kleinen Ringen; Form des 17./18. Jahrhunderts, die im Historismus wieder auflebt (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 154).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000032</foaf:depiction><dc:identifier>00000032</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000033"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rippenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000034"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000184"/><skos:definition>(Glas-) Becherform mit in die Form geblasenen, teilweise auch aufgelegten Glasfäden, vorwiegend vertikalen bis diagonalen Rippen (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 164)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000033</foaf:depiction><dc:identifier>00000033</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000034"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kreuzrippenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000033"/><skos:definition>Meist konische bis zylindrische Becherform mit in typischer Weise "gekreuzt" erscheinender, "optisch" geblasener Wandung (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 150, Abb. 187; Reineking v. Bock)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000034</foaf:depiction><dc:identifier>00000034</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000035"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rockenbecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Fingerbecher</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Leckhäferl</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Netzbecher</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Netzhäfele</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Netzhaferl</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Zum Benetzen der Finger beim Flachsspinnen; häufig (sekundär) kleine (Salben-) Töpfe@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000035</foaf:depiction><dc:identifier>00000035</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000036"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rüsselbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000046"/><skos:definition>Becherform der Merowingerzeit und der Renaissance mit rüsselartigen, hohlen Applikationen an der Glaswandung; Typus des Sturzbechers; Form, die im Historismus wieder auflebt.@de</skos:definition><dc:identifier>00000036</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000037"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schalenbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>S. Abschnitt "Schale": (-&gt;) Maigelein@de</skos:definition><dc:identifier>00000037</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000038"><skos:prefLabel xml:lang="de">Scheuer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>S. Abschnitt "Schale": (-&gt;) Doppelscheuer@de</skos:definition><dc:identifier>00000038</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000039"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schlangenhautbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Edelmetallbecher mit spezifischem Oberflächendekor@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000039</foaf:depiction><dc:identifier>00000039</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000040"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schnapsglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Kleinformatiger (Fuß-) Becher; häufig mit einfachen Zierelementen wie z.B. "eingestochener" Blase (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 158); vgl. (-&gt;) Probierglas@de</skos:definition><dc:identifier>00000040</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000041"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sektflöte</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Flöte</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000045"/><skos:definition>Stielglas mit hoher, meist spitzkegelförmiger Kuppa (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 136)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000041</foaf:depiction><dc:identifier>00000041</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000042"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sektkelch</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000045"/><skos:definition>Stielbecher mit kegelförmiger Kuppa@de</skos:definition><dc:identifier>00000042</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000043"><skos:prefLabel xml:lang="de">Spechter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Hohe Becherform mit erhabenen, quaderartigen Dekorelementen; typisch für den Spessart; sehr selten intakt erhalten (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 160, Abb. 201)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000043</foaf:depiction><dc:identifier>00000043</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000044"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stangenglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Hohe spätmittelalterliche-frühneuzeitliche Nuppenbecherform ("Waldglas"); rezent handelt es sich um zylindrische Becherform(en) ohne Applikationen mit glattem Rand.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000044</foaf:depiction><dc:identifier>00000044</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000045"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stielbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000041"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000042"/><skos:definition>Becher mit unterschiedlicher Kuppaform auf hohem, meist glattem Stiel (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 142); s.a. (-&gt;) Sektflöte, (-&gt;) Sektkelch@de</skos:definition><dc:identifier>00000045</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000046"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sturzbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000036"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000047"/><skos:definition>Becher- bzw. Kelchform ohne Stand, die in der Hand gehalten wird oder leer umgestürzt gelagert werden kann; vorwiegend aus Glas (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 58; Kämpfer, Abb. 46, 49; Lipp, Abb. 190), aus Steinzeug (Reineking, Steinzeug); in Keramik häufig in anthropomorpher Ausführung; s.a. (-&gt;) Rüsselbecher und (-&gt;) Taumler@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000046</foaf:depiction><dc:identifier>00000046</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000047"><skos:prefLabel xml:lang="de">Taumler</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tum(m)ler</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000046"/><skos:definition>(-&gt;) Sturzbechervariante, funktionsgleiches, schalenartiges Pendant (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 60)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000047</foaf:depiction><dc:identifier>00000047</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000048"><skos:prefLabel xml:lang="de">Trichter(hals)becher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Kugelförmiger Gefäßkörper mit Wellrandfuß, engem Hals und betont ausladender Trichtermündung; zahlreich in Bodenfunden über Deutschland und angrenzende Länder verbreitet, vorwiegend 15./16. Jh. (Reineking v. Bock, zahlr. Abb.; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 185); selten auch als Sturzbecherausführung@de</skos:definition><dc:identifier>00000048</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000049"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vierpaßbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Im Fränkischen weiter verbreitete Becherform des späten Mittelalters, sie wird durch einen konkaven Fußteil und eine bauchig ausladende Kuppa mit Vierpaßmündung charakterisiert (Irdenware).@de</skos:definition><dc:identifier>00000049</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000050"><skos:prefLabel xml:lang="de">Warzenbecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Keulenbecher</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Keulenglas</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Verwandt mit den "Nuppenbechern", jedoch werden die "Warzen" mit Hilfe einer Form hergestellt und nicht mit heißer Glasmasse tropfenförmig aufgesetzt wie die Nuppen; Form konisch/zylindrisch bis keulenförmig (-&gt;) Keulenglas; (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 162).@de</skos:definition><dc:identifier>00000050</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000051"><skos:prefLabel xml:lang="de">Flasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000052"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000053"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000410"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000054"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000055"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000056"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000057"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000061"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000062"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000063"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000064"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000065"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000066"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000067"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000068"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000069"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000070"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000071"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000072"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000073"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000074"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000075"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000080"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000076"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000077"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000078"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000079"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000081"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000082"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000083"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000084"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000085"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000086"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000088"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000089"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000090"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000091"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000092"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000093"/><skos:definition>Hohlgefäß mit meist erkennbar abgesetztem Hals und enger Mündungsöffnung. Die Flasche kann gegebenenfalls auch einen Henkel (selten: mehrere) oder einen kleinen ("gezogenen") Ausguß aufweisen. Übergangsformen zur Kanne kommen vor. Regional, vor allem im Rheinland, werden die Mineralwasserflaschen auch als "Krüge" bezeichnet; s.a. Abschnitt "Krug". Proportionen: Die Gefäßhöhe H entspricht dem ca. 3 bis n-fachen Mündungsdurchmesser D. Hauptfunktion: Transport, Lagerung, Trinken@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000051</foaf:depiction><dc:identifier>00000051</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000052"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ansetzflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ballon</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ballonflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Großvolumige Enghalsflasche (vor allem Glas, Steinzeug; Reinartz, Abb. 1506)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000052</foaf:depiction><dc:identifier>00000052</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000053"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bettflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ente</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Soachflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Urinale, männlich (vorwiegend Glas, Porzellan, emailliertes Eisenblech; Reinartz, Abb. 1827, 1893); s.a. Abschnitt "Sonderformen": (-&gt;) Bettpfanne (= Leibschüssel)@de</skos:definition><dc:identifier>00000053</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000054"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bludser</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Bauchige Henkelflasche (glasierte Irdenware; gelegentlich Steinzeug; süddeutsch; österreichisch)@de</skos:definition><dc:identifier>00000054</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000055"><skos:prefLabel xml:lang="de">Essig- und Ölflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Doppelflasche</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Menage</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Meist als Doppelflasche oder zumindest durch eine Fassung miteinander verbundene Flaschenkombination aus Glas ausgeführt; teilweise gekreuzt oder gebogen ausgeführte Flaschenhälse, üblicherweise mit Stöpsel (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 134; Reinartz, A. 1791, 1832); auch als Sonderform ansprechbar@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000055</foaf:depiction><dc:identifier>00000055</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000056"><skos:prefLabel xml:lang="de">Feldflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Flachflasche (Holz, Irdenware, Aluminium), oft mit Ösen an den Schmalseiten; häufig einseitig flach und auf der anderen Seite leicht gewölbt (s.a. Dexel I/II, 1980, S. 158, 159)@de</skos:definition><dc:identifier>00000056</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000057"><skos:prefLabel xml:lang="de">Flachflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Plattflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000058"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000059"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000060"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000087"/><skos:definition>Flach/platt gedrückter Gefäßkörper (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 70f.Syn.: Bocksbeutel, Feldflasche, (-&gt;) Flachmann, Plattflasche, (-&gt;) Schnupftabakflasche, Tabakflasche (altbayrisch: "Schmaiglasl")@de</skos:definition><dc:identifier>00000057</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000058"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bocksbeutel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000057"/><foaf:depiction>gefaess_00000058</foaf:depiction><dc:identifier>00000058</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000059"><skos:prefLabel xml:lang="de">Flachmann</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000057"/><skos:definition>Meist bis 200 ml fassende, im Querschnitt ovale Flaschenform (Glas, Metall) für durchweg hochprozentige Alkoholika@de</skos:definition><dc:identifier>00000059</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000060"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schnupftabak(s)flasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schmaiglasl</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tabakflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000057"/><skos:definition>Meist faustgroße Flach-/Plattflasche (zahlreiche Materialien, vor allem Glas); vereinzelte Übergrößen (Stammtisch); (Schaefer, zahlr. Abb.)Syn.: "Schmaiglasl"; Tabakflasche; gelegentlich handelt es sich jedoch typologisch um eine Schnupftabakdose.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000060</foaf:depiction><dc:identifier>00000060</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000061"><skos:prefLabel xml:lang="de">Flacon</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Meist kleine Flasche mit Stöpsel, meist in dekorativer Form und oft mit verzierter Oberfläche (vorwiegend Glas)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000061</foaf:depiction><dc:identifier>00000061</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000062"><skos:prefLabel xml:lang="de">Geflügeltränke</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Flaschenform-Variante; s.a. Abschnitt "Sonderformen": (-&gt;) Geflügeltränke@de</skos:definition><dc:identifier>00000062</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000063"><skos:prefLabel xml:lang="de">Henkelflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Bei der keramischen Grundform ist zumindest zwischen bauchiger und zylindrischer Ausführung zu unterscheiden; (-&gt;) Mineralwasserflasche@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000063</foaf:depiction><dc:identifier>00000063</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000064"><skos:prefLabel xml:lang="de">Karaffe</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Eine meist dekorierte, oft bauchige (Glas-) Flasche mit Stöpsel (häufig: Kaltbemalung, Emaildekor, Schliff und/oder Gravur, ofentechnische Verzierungen etc.); s.a. (-&gt;) Sturzflasche@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000064</foaf:depiction><dc:identifier>00000064</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000065"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kettenflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Langhalsflasche aus Metall, teilweise in abgeplatter Form und mit einer in Ösen eingehängten Kette um den Hals (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 106)@de</skos:definition><dc:identifier>00000065</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000066"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kindersaugflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ludl</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000082"/><skos:definition>Konische bis zylindrische Flasche (Glas, oft verziert; seltener emailliertes Blech) mit enger, etwas abgesetzter Mündung, die eine, oft fehlende Saugvorrichtung ("Sauger") fixiert.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000066</foaf:depiction><dc:identifier>00000066</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000067"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kugel(bauch)flasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>auch als kugelförmige (-&gt;) Karaffenform existent; (-&gt;) Limonadenflasche@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000067</foaf:depiction><dc:identifier>00000067</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000068"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kuttrolf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Angster</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Flaschenform (Glas) mit einem, meist gewundenen oder auch mehreren (bis fünf) miteinander verschlungenen engen Hälsen und gemeinsamer, schalenartig erweiterter Mündung; wird gelegentlich zu den Scherzgläsern gezählt; weitere Schreibweise: Guttrolf (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 146)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000068</foaf:depiction><dc:identifier>00000068</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000069"><skos:prefLabel xml:lang="de">Likörflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Flasche mit Stöpsel; keine definierte Flaschenform, nur durch den Inhalt angesprochen; wiederholt als (-&gt;) Karaffe bezeichnet@de</skos:definition><dc:identifier>00000069</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000070"><skos:prefLabel xml:lang="de">Limonadenflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kugelflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>a) "Mit Glaskugel"; in der 2. Hälfte 19. Jh. und im 1. Drittel 20. Jh. befindet sich in einem speziell geformten konischen, teilweise aufgeweiteten Halsteil eine Glaskugel, die als Verschluß dient. Häufig zeigen diese Flaschen ("in der Form") die volle Inschrift des Limonadenherstellers.b) Rezent meist standardisierte schmuckarme, dickwandige Flaschen (Glas) mit konischem Hals und Plastikschraubverschluß (Vorgänger: Bügelverschluß oder Kronenkorken)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000070</foaf:depiction><dc:identifier>00000070</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000071"><skos:prefLabel xml:lang="de">Lutterkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Fränkisch für zylindrische Flasche (Irdenware, Steinzeug)@de</skos:definition><dc:identifier>00000071</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000072"><skos:prefLabel xml:lang="de">Maggiflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Vierkantige, nach unten konisch zulaufende Flasche (Glas) mit hohem Hals und engmündigem Plastikschraubverschluß mit Tropföffnung@de</skos:definition><dc:identifier>00000072</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000073"><skos:prefLabel xml:lang="de">Mineralwasserflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Mineralwasserkrug</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Seltersflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Meist zylindrische Enghalsflasche (Steinzeug, Glas) mit Henkel und Brunnenstempel; ältere Objekte (18. Jh.) oft leicht gebaucht@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000073</foaf:depiction><dc:identifier>00000073</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000074"><skos:prefLabel xml:lang="de">Nabelflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Hochovale Flaschenform (Glas), oft längsoptisch geblasen, etwa in der Hälfte der Höhe sind die Wände deutlich eingedrückt oder stegartig verbunden ("Nabel"; s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 148).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000074</foaf:depiction><dc:identifier>00000074</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000075"><skos:prefLabel xml:lang="de">Nönnchen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Spätmittelalterliche bis frühneuzeitliche Flaschenform mit kugelartigem Gefäßkörper und engem Hals@de</skos:definition><dc:identifier>00000075</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000076"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pulle</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Kugelbauchförmige Flasche bzw. Krug (s. Abschnitt "Krug") mit niedrigem Hals; Benennung fast nur für rheinisches Steinzeug des 16./17. Jh.; gelegentlich auch für Glasausformungen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000076</foaf:depiction><dc:identifier>00000076</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000077"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ringflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Flachflaschenform mit großem Durchbruch und enger Mündung, meist mit einer Maske am Ausguß dekoriert (vorwiegend Steinzeug; Horschik, S. 437; Reineking v. Bock)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000077</foaf:depiction><dc:identifier>00000077</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000078"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rippenflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Zylindrische bis bauchige Flasche (Glas) mit in der Form gebildeten, meist vertikalen Rippen; z.T. auch "optisch" verblasen (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 156)@de</skos:definition><dc:identifier>00000078</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000079"><skos:prefLabel xml:lang="de">Salzstreuer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Auch Pfefferstreuer; meist flaschenförmige Gefäße mit Schraubdeckel mit typischem Lochmuster: 1 Loch: Pfeffer; konzentrisches Lochmuster: Salz (bzw. Zucker; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 356; Berwing, Abb. 77)@de</skos:definition><dc:identifier>00000079</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000080"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pfefferstreuer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>(-&gt;) Salzstreuer@de</skos:definition><dc:identifier>00000080</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000081"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sanduhr</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Zwei gegensinnig aufeinander gestellte, kleine bauchige Flaschenformen (Glas)@de</skos:definition><dc:identifier>00000081</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000082"><skos:prefLabel xml:lang="de">Saugflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000066"/><skos:definition>Jeweils vorweg ist zu klären, ob es sich um eine (-&gt;) Kindersaugflasche ("Ludl") handelt oder um ein Laboratoriumsgerät (-&gt; chemiehistorische Fachliteratur); (König, S. 68; Reinartz, Abb. 1576, 158; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 181).@de</skos:definition><dc:identifier>00000082</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000083"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schraubflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kruke</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Meist mehrfach (vier- bis achtfach) abgeplattete Flaschenform aus unterschiedlichen Materialien mit (Zinn-) Schraubverschluß, auch mit Ringbügel; zu unterscheiden ist zwischen Schraubstöpsel oder Schraubdeckel (s.a. Dexel I/II 1981, S. 73ff., S. 277); s.a. Abschnitt "Deckel", S. 48 ***. Die Übergänge zu den Topfformen (s. Abschnitt "Einfache Topfformen": (-&gt;) Schraubflasche - Schraubtopf und Bonbonglas) sind gleitend.@de</skos:definition><dc:identifier>00000083</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000084"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schusterkugel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Kugelflaschenform (Glas; Reinartz, Abb. 1564)@de</skos:definition><dc:identifier>00000084</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000085"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sechskantflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>6fach abgeplattete Flaschenform; Glas, Steinzeug und Fayence@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000085</foaf:depiction><dc:identifier>00000085</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000086"><skos:prefLabel xml:lang="de">Siphonflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Soda(wasser)flasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Zylindrische bis kugelförmige Flaschenform mit besonders konstruiertem Pump-Druck-Verschluß (bzw. Einsatz für Kohlensäurepatrone); besonders dickwandiges Glas, oft mit Drahtgeflechtmantel; rezent auch aus Edelstahl@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000086</foaf:depiction><dc:identifier>00000086</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000087"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sputumflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000057"/><skos:definition>Hochovale (-&gt;) Flachflaschenform (Glas) mit Graduierung bis zu 100 ml und Schraubkappenverschluß, häufig aus vernickeltem Eisen; kobaltblaues oder braunes Glas; zur Aufnahme des Auswurfes Lungenkranker@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000087</foaf:depiction><dc:identifier>00000087</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000088"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sturzflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Meist konische Flaschenform (Glas) mit hohem Hals und einem durch Dekor zugehörigen, konischen Becher, der auf die Mündung "gestürzt" aufbewahrt wird und als loser Staubschutz dient. Sturzflaschen gehörten früher zur Standardausrüstung vor allem der Schlafzimmer (ohne Wasserleitung).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000088</foaf:depiction><dc:identifier>00000088</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000089"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tintenfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Variable, auch flaschen- bis topfförmige Ausführungen (auch: topfartiger Einsatz für Schreibzeugkombinationen); vielfältige Materialien v.a. Glas, Steinzeug; manchmal auch flaschenartige, liegende Varianten ("Pelikan"tinte); kann wiederholt auch als "Sonderform" oder "Einfache Topfform" klassifiziert werden.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000089</foaf:depiction><dc:identifier>00000089</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000090"><skos:prefLabel xml:lang="de">Urinale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Zu unterscheiden ist zwischen Formen für Männer und Frauen; bei der Ausführung für Männer handelt es um eine modifizierte "liegende" Flaschenform (Glas, emailliertes Eisenblech, Steingut, Porzellan).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000090</foaf:depiction><dc:identifier>00000090</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000091"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vierkantflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Vierfach abgeplattete Flaschenform (Glas, keramische Werkstoffe, Metalle; vgl. (-&gt;) Schraubflasche@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000091</foaf:depiction><dc:identifier>00000091</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000092"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wärmflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>Flaschenform, teilweise in flacher Form, teilweise zylindrisch oder dreikantig (Irdenware, Steinzeugausführungen, Zinkblech, Kupferblech, verzinntes Kupferblech, Messingblech)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000092</foaf:depiction><dc:identifier>00000092</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000093"><skos:prefLabel xml:lang="de">Weithalsflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>: Meist Topfform mit eingezogener, zylinderförmiger Mündung, oft mit Binderand (vorwiegend Glas und Keramik, aber auch Zinn). Weithalsflaschen aus Glas werden vor allem in kleineren Hütten bis in das 20. Jahrhundert "frei" geblasen. Dann setzen sich sehr schnell verschiedene industrielle Fertigungstechniken durch (Preßglas, Preßblasglas, Automatenfertigung).Syn.: (Weithals-) Kruke, Bauchkrug, Vorratsflasche; mit gleitendem Übergang: Bonbonglas mit eingeschliffenem Steckdeckel oder Schraubdeckel (Stülpdeckeltypus); s. Abschnitt "Einfache Topfformen": (-&gt;) Bonbonglas@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000093</foaf:depiction><dc:identifier>00000093</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000094"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000095"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000097"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000098"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000099"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000100"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000101"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000102"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000103"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000104"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000105"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000106"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000107"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000108"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000109"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000110"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000111"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000112"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000113"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000114"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000115"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000116"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000117"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000118"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000119"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000120"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000122"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000123"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000124"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000126"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000127"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000128"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000129"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000130"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000131"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000132"/><skos:definition>Als bestimmende Merkmale werden bei vergleichbaren Konturen wie bei der Form (-&gt;) Topf, d.h. bauchig, zylindrisch, konisch etc., zumindest 1 Henkel und zumindest (-&gt;) 1 Ausgußvorrichtung und oft vorhanden, jedoch nicht prinzipiell erforderlich, einen mehr oder minder abgesetzten Halsteil bzw. eine Halszone festgelegt. Gleitende Übergänge bei Ausformungen mit einer kleinen Ausgußmulde zu Topfformen sind häufig und führen in der Literatur zu widersprüchlichen Benennungen des identischen Gefäßes. Entsprechend der Ausgußform (s. Abschnitt "Gefäßteile und-zonen": (-&gt;) Ausgüsse) kann weiter nach Rohrkanne, Schnabelkanne und Schnauzenkanne unterschieden werden (letztere mit eingefalteter Schnauze oder gezogener Schnauze bzw. Mehrpaßmündung). Regional werden viele Kannen auch als (-&gt;) "Krüge" bezeichnet, gelegentlich auch Topfformen mit zylindrisch abgesetztem Hals. So erscheinen formaltypologisch eindeutig unterschiedliche Formen auch in der Fachliteratur bedauerlicherweise unter identischen Namen. Dies ist bei der Namenssuche sorgfältig zu beachten und erklärt auch die nachfolgend genutzte, bisweilen ungewohnte Schreibweise: z.B. Enghalskanne - Enghalskrug (bzw. Rohrtopf - Rohrkanne etc.) Proportionen: Ähnlich den (-&gt;) Topfformen, jedoch liegen die genannten zusätzlichen formalen bzw. funktionalen Merkmale vor. Die Gefäßhöhe H entspricht dem ca. 2-3fachen Mündungsdurchmesser D. Vereinzelt entspricht die Gefäßhöhe dem ca. 1,5 - 4fachen Mündungsdurchmesser. Hauptfunktion: Gieß- bzw. Schankgefäß, Transport@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000094</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000094_1</foaf:depiction><dc:identifier>00000094</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000095"><skos:prefLabel xml:lang="de">Absei(h)hafen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Doppelhenkelrohrkanne/-topf; häufig in Schwaben (Keramik Schwaben. S. 241, 246). Absei(h)häfen werden bevorzugt dem Umfeld der Milchwirtschaft des 19. Jahrhunderts zugeordnet. Besonders häufig finden sie sich in schwäbischen und mittelfränkischen Sammlungen, doch sind sie auch vereinzelt in Altbayern nachzuweisen.@de</skos:definition><dc:identifier>00000095</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000097"><skos:prefLabel xml:lang="de">Birnkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Bauchige (-&gt;) Kannen- bzw. Krugform mit angenäherter Birnform (s. allgemeine Definition der Grundform)@de</skos:definition><dc:identifier>00000097</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000098"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bitsche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Stitze</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000121"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000149"/><skos:definition>Kanne bzw. Krug mit meist konisch-zylindrischer Form; vorwiegend Daubentechnik@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000098</foaf:depiction><dc:identifier>00000098</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000099"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bügelkanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bügelkrug</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rohrkanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tüllenkanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Verenakrug</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Bauchige Bügelkanne mit auf der Schulter auf- oder eingesetztem Rohr; in Ostbayern/Oberösterreich auch in "geschlossener" Form mit einem Ausgußrohr und einem Einfüllstutzen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000099</foaf:depiction><dc:identifier>00000099</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000100"><skos:prefLabel xml:lang="de">Dreibeinkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Grapenform (s. Abschnitt "Einfache Topfformen:(-&gt;) Grapen) mit gestrecktem Körper und Rohrausguß (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 97)@de</skos:definition><dc:identifier>00000100</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000101"><skos:prefLabel xml:lang="de">Enghals-Kugelbauchkanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Enghals-Kugelbauchkrug</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Kugelförmige Gefäßwandung mit hohem (engem) Hals mit den sonstigen Formdefinitionen von Kanne und Krug@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000101</foaf:depiction><dc:identifier>00000101</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000102"><skos:prefLabel xml:lang="de">Flachkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Flacher, in der Ansicht meist runder, flacher Gefäßkörper bei sonst üblichen Kannendefinitionen (Henkel, Ausguß; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 160)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000102</foaf:depiction><dc:identifier>00000102</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000103"><skos:prefLabel xml:lang="de">Frankfurter Kanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bempel</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Üblicherweise Steinzeugkanne mit birnenähnlichem Umriß und mit meist kleiner Ausgußmulde (= gezogene Schnauze)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000103</foaf:depiction><dc:identifier>00000103</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000104"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gießer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Sahnegießer</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>a) niedrige, meist kleinformatige, bauchige bis zylindrische Kannenform mit breitem Ausguß (Mulde) und Henkel (vorwiegend Steingut, Porzellan; Metallegierungen, Zinn); zahlreiche rezente Abbildungen bei Bröhan IIISyn.: Sahnegießerb) mittelalterliche Keramik: kugelförmiges Gefäß mit kleinem Rohr auf der Schulter; häufig wohl auch als (-&gt;) Kindersaugflasche, s. Abschnitt: "Flasche", gebräuchlich gewesen (Irdenware).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000104</foaf:depiction><dc:identifier>00000104</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000105"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gießkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Rohrkanne mit meist aufgesteckter oder starr befestigter, typischer Gießmündung; oft mit kombiniertem Bügel und Henkel (meist Zinkblech; gelegentlich Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000105</foaf:depiction><dc:identifier>00000105</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000106"><skos:prefLabel xml:lang="de">Glockenkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Glockenähnliche Ausformung des Korpus, mit Ausgußrohr und Bügel (Zinn); Neuaufnahme im Historismus nach einer Form des 16./18. Jahrhunderts (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, Abb. 106)@de</skos:definition><dc:identifier>00000106</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000107"><skos:prefLabel xml:lang="de">Grecque-Kanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Sechskantige Birnkannenform mit Schnauzenmündung; vornehmlich Steingut und Porzellan des 19. Jahrhunderts@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000107</foaf:depiction><dc:identifier>00000107</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000108"><skos:prefLabel xml:lang="de">Helmkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Hohe Form mit breiter Ausgußmulde (fast bis zur Breite der Mündung; der Ausguß überragt üblicherweise deutlich den rückwärtigen Teil der Mündung; verbreitet bei Fayence, Porzellan, Steingut und Glas des 19. Jahrhunderts@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000108</foaf:depiction><dc:identifier>00000108</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000109"><skos:prefLabel xml:lang="de">Jakobakanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Hochovaler bis fast zylindrischer Gefäßkörper, angesetzter, meist zylinderförmiger Hals mit oft um 90° versetzter kleiner Ausgußmulde (rheinisches Steinzeug des 15. Jahrhunderts, sogenannte "geflammte" Ware; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 183, 186)@de</skos:definition><dc:identifier>00000109</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000110"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kaffeekanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Meist hohe, vorwiegend zylindrische, aber auch bauchiger Rohr- oder Schnauzenkannentypus; häufig zeigen sich gut erkennbare regionale Schwerpunkte der Grundformen.@de</skos:definition><dc:identifier>00000110</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000111"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kakaokanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Bauchige bis konische bzw. zylindrische Kannenform; ältere Ausführungen (Porzellan) zeigen im Deckel eine Durchbohrung für einen kleinen Rührlöffel. Jüngere, v.a. aus Industriesteingut ab ca. 1900, besitzen einen meist metallenen Siebeinsatz im Steckdeckel, gelegentlich auch in Steinguttechnik.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000111</foaf:depiction><dc:identifier>00000111</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000112"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kleeblattkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Meist bauchige Kannenform mit annähernd kleeblattartig verformter Randzone; oft erscheint die zum Gießen vorgesehene Frontseite stärker ausgeprägt (zahlr. Abb. in der allgemeinen, süddeutsch/österreichisch orientierten Irdenware-Literatur).@de</skos:definition><dc:identifier>00000112</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000113"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kran(en)kanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dröppelminna</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Meist bauchige bis kugelförmige Krugform auf einem hohen (Dreibein-) Fuß; am Ablauf der Kran(en) = Zapfhahn; oft Metallausführungen (Zinn, Kupfer, Messing); (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 357); s. Abschnitt "Einfache Topfformen": (-&gt;) Zapflochgefäß@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000113</foaf:depiction><dc:identifier>00000113</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000114"><skos:prefLabel xml:lang="de">Lavabo</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Handwaschbecken</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Wasserblase</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>a) Kugelförmiges Gefäß mit zwei oder mehr schulterständigen Ausgußrohren (Irdenware, Steinzeug; s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 110; Reineking v. Bock, S. 266)Syn.: Gelegentlich: Wasserblaseb) Beckenartiges Gefäß mit seitständigen Griffbügeln, häufig reich verziert (Fayence, Irdenware; z.B. im Germanischen Nationalmuseum in Nürnberg, im Stadtmuseum in Vilsbiburg; im Stadtmuseum Kelheim etc.; Bodenfunde in Straubing)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000114</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000114_1</foaf:depiction><dc:identifier>00000114</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000115"><skos:prefLabel xml:lang="de">Mehrpaßkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Definition nur über die Mündungsform, Gefäßkontur durchweg bauchig; meistens gezogene oder eingefaltete Schnauzen oder Ausgußmulden; s.a. (-&gt;) Schnauzenkanne, (-&gt;) Kleeblattkanne)@de</skos:definition><dc:identifier>00000115</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000116"><skos:prefLabel xml:lang="de">Meßkännchen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Kleine Rohr- oder Schnauzenkanne, meist mit ausgeprägter Fußlösung; oft mit der Inschrift "V" und "A" (Vinum/Aqua, Wein und Wasser; Edelmetalle, Glas)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000116</foaf:depiction><dc:identifier>00000116</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000117"><skos:prefLabel xml:lang="de">Milchkanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchtopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Meist bauchige bis zylindrische Form mit Schnauzenausguß; häufig nur Funktionsbegriff: formal oft Krug oder Topf mit Zylinderhals, d.h. ohne definierten Ausguß, sondern mit glattem Rand und Steckdeckel. Die Zylinderhalsvariante leitet sich wahrscheinlich vom formidentischen (Eisenbahn-) "Schaffnerkrug" der Zeit um 1900 ab; v.a. bei Email- und Aluminiumausführungen (Preisbuch Amberg 1891)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000117</foaf:depiction><dc:identifier>00000117</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000118"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ölkännchen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000119"/><skos:definition>a) Zum Gebrauch als Schmiermittelbehälter; ovale, zylindrische bis leicht konische Flaschenformen mit dünnem, oft gebogenem Ausgußrohr auf der Schulter und Einfüllöffnung auf der Oberseite oder an der Spitze, meist mit Schraubverschluß (Eisenblech); wiederholt verkleinerte Form einer (-&gt;) Petroleumkanneb) (-&gt;) Meßkännchen (Teil einer "Versehgarnitur")@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000118</foaf:depiction><dc:identifier>00000118</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000119"><skos:prefLabel xml:lang="de">Petroleumkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000118"/><skos:definition>Geschlossene, meist zylindrische Flaschenform mit schmaler Einfüllöffnung mit Schraubverschluß und schmalem Rohrausguß; durchweg Eisenblech oder emailliertes Eisenblech; fast immer mit Aufschrift: Petroleum@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000119</foaf:depiction><dc:identifier>00000119</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000120"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ratskanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>a) mittelalterliche rheinische Steinzeugkanne mit hohem, leicht eiförmigem Gefäßkörper, z.T. gefußt;b) (-&gt;) Stegkanne (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 78)@de</skos:definition><dc:identifier>00000120</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000121"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schleifkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000098"/><skos:definition>Reich verzierte, aus Zinn hergestellte, meist hohe Kanne in (-&gt;) Bitschen-/Stitzenform (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 323)@de</skos:definition><dc:identifier>00000121</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000122"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schnabelkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Eher seltenere Bezeichnung für eine beliebige Kannenform mit Schnabelausguß; besonders lange Variante: "Honigkrug" (s.a. Dexel I/II, 1980, S. 376)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000122</foaf:depiction><dc:identifier>00000122</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000123"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schnauzenkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000125"/><skos:definition>Kanne mit unterschiedlichen, meist bauchigen oder konisch/zylindrischen Konturen und unterschiedlichen Schnauzen-Ausgußformen (angesetzte Schnauze; eingefaltete Schnauze, aber auch aus der Mündung gezogene, variantenreiche Muldenformen; (-&gt;) Mehrpaßkanne (keramische Werkstoffe, Metalle)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000123</foaf:depiction><dc:identifier>00000123</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000124"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stegkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Kanne mit in der Ansicht meist rundem Gefäßkörper und langem Ausgußrohr (-tülle), das zur Stabilisierung in der Nähe der Mündung mit dem Gefäßhals/-körper mit einem Steg (Rohr oder massiv) verbunden ist (Steinzeug, Metalle; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 197; Dexel, Typenkatalog, 1986, S. 80)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000124</foaf:depiction><dc:identifier>00000124</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000125"><skos:prefLabel xml:lang="de">Straßburger Kanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000123"/><skos:definition>Konische Schnauzenkanne (Steinzeug), häufig mit eingeritztem Hexagramm, dem alten Brauerzeichen; dieses Symbol wird irrtümlich oft als "Judenstern" bezeichnet.@de</skos:definition><dc:identifier>00000125</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000126"><skos:prefLabel xml:lang="de">Teekanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Meist niedrige bauchige oder auch zylindrische Rohrkanne, seltener Schnauzenkanne@de</skos:definition><dc:identifier>00000126</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000127"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tüllenkanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rohrkanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rohrtopf</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tüllengefäß</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tüllentopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Auf der Wandung eingesetztes Rohr; im Sprachgebrauch (norddeutsch: Tülle; süddeutsch: Rohr) sind Rohr und Tülle meist synonym (Steinzeug, Irdenware; s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 60). Bei den Tüllengefäßen liegt ein sehr breites Spektrum regional stark unterschiedlicher Namensgebung vor.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000127</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000127_1</foaf:depiction><dc:identifier>00000127</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000128"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wasserkessel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Teekessel</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Kannenvariante: bauchiges Gefäß mit flachem Boden, Rohrausguß, "Pfeifeinrichtung" und oft mit beweglichem Bügel, vorwiegend aus Metall (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 357)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000128</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000128_1</foaf:depiction><dc:identifier>00000128</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000129"><skos:prefLabel xml:lang="de">Weinkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Formal nicht definiert; meist konisch-zylindrisch bis bauchige Gefäßkontur (Steinzeug, Zinn), z.B. (-&gt;) "Straßburger" Kanne; (-&gt;) "Frankfurter" Kanne@de</skos:definition><dc:identifier>00000129</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000130"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zunftkanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Bitschen-/Stitzenform, häufig Zinnausführung; Ausguß als Rohr, Schnauze, Schnabel, meist reiche Ausführung mit Zunftemblemen auf der Schauseite (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 323)@de</skos:definition><dc:identifier>00000130</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000131"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zweiring-Enghalskanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Zweiring-Enghalskrug</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Zwei im allgemeinen senkrecht zueinander montierte Ringflaschen mit/ohne Ausguß und hohem Hals; häufige Form im Historismus (Steinzeug). - Zeitgenössisch: Wurstkrug (!). Der Name Wurstkrug ist möglicherweise eine Verballhornung von "Wulstkrug" (abgeleitet von der rippenartigen Gestaltung der Oberfläche).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000131</foaf:depiction><dc:identifier>00000131</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000132"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zylinderhalskanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Enghalskanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Enghalskrug</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Zylinderhalskrug</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000094"/><skos:definition>Bauchige bis kugelbauchige, aber auch zylinderförmige Kannen- oder Krugform mit niedrigem bis mittelhohem, durchweg scharf abgesetztem Hals (s.a. Dexel I/II, 1980, S. 64; Dexel, Typenkatalog 1986, S. 88)Syn.: Enghalskanne - Enghalskrug; s.a. Abschnitt "Krug": (-&gt;) Raerener Krug/-Kanne@de</skos:definition><dc:identifier>00000132</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-27</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000133"><skos:prefLabel xml:lang="de">Krug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000134"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000135"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000136"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000137"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000140"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000141"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000143"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000144"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000145"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000146"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000147"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000148"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000149"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000150"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000151"/><skos:definition>Formale Merkmale wie (-&gt;) Kanne; generelle Unterscheidung: Im Gegensatz zur Kanne fehlen besondere Ausgießfunktionen ( = glatter Rand). Regional werden viele Krüge auch als (-&gt;) Kannen bezeichnet, gelegentlich auch Topfformen mit zylindrisch abgesetztem Hals. So erscheinen formaltypologisch eindeutig unterschiedliche Formen auch in der Fachliteratur bedauerlicherweise unter identischen Namen. Dies ist bei der Namenssuche sorgfältig zu beachten und erklärt auch die nachfolgend genutzte, bisweilen ungewohnte Schreibweise: z.B. Enghalskanne - Enghalskrug (bzw. Rohrtopf/-kanne etc.) In der rheinischen Steinzeugliteratur (-&gt; Bibliographische Hinweise) werden v.a. die zylindrischen Mineralwasserflaschen durchweg als "Krüge" bezeichnet. Proportionen: Ähnlich den Topfformen, jedoch zusätzliche formale bzw. funktionale Merkmale. Die Gefäßhöhe H entspricht dem ca. 2 - 3fachen Mündungsdurchmesser D. Vereinzelt entspricht die Gefäßhöhe H dem bis zu 1,5 - 4fachen Mündungsdurchmesser. Hauptfunktion: Trink- und Transportgefäß@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000133</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000133_1</foaf:depiction><dc:identifier>00000133</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000134"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bartmannskrug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bartmann</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>": Bauchige bis kugelförmige Henkelflasche mit auf der Mündungsvorderseite aufgesetzter Männermaske ("Bartmann"), vorwiegend in rheinischem Steinzeug (Reineking v. Bock, zahlr. Abb.)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000134</foaf:depiction><dc:identifier>00000134</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000135"><skos:prefLabel xml:lang="de">Birnkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Krug mit angenähert birnförmiger Kontur; s. Abschnitt "Kanne": (-&gt;) "Frankfurter" Kanne@de</skos:definition><dc:identifier>00000135</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000136"><skos:prefLabel xml:lang="de">Brüderleskrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000138"/><skos:definition>Meist drei symmetrisch nebeneinander angeordnete, kleine (-&gt;) Birnkrüge, die mit verschlungenen Henkeln miteinander verbunden sind und an den Kontaktstellen oft Durchbrüche aufweisen; häufig in den fränkischen Fayence-Manufakturen, aber auch aus Irdenware und Steinzeug. Gelegentlich sind mit entsprechender Namensgebung (Vier-, Fünf-, Sechs-, Sieben-Brüderleskrug) bis zu sieben Gefäße kombiniert@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000136</foaf:depiction><dc:identifier>00000136</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000137"><skos:prefLabel xml:lang="de">Daubenkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000142"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000010"/><skos:definition>Konische bis bauchige Holzform, aus Dauben gefertigt. Allgemein: Daubengefäße - Daubenbecher - Daubeneimer - Daubenkrug - Daubenkanne: Zahlreiche Abb. bei Gebhard und: Paulsen, Peter: Die Holzfunde aus dem Gräberfeld bei Oberflacht. - Stuttgart : Theiss; Landesdenkmalamt Baden-Württemberg, 1992. S. 121-129 : Ill.; s. a. Abschnitt "Becher": (-&gt;) Daubenbecher@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000137</foaf:depiction><dc:identifier>00000137</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000138"><skos:prefLabel xml:lang="de">Dreibrüderleskrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000136"/><skos:definition>(-&gt;) "Brüderleskrug"@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000138</foaf:depiction><dc:identifier>00000138</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000140"><skos:prefLabel xml:lang="de">Dreihenkelkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Raerener Steinzeug-Krugform mit drei, meist symmetrisch angebrachten, vertikalen Henkeln (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 66)@de</skos:definition><dc:identifier>00000140</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000141"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kugelbauchkrug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kugelbauchkanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Krug/Kanne mit Kugelbauchwandung, wiederholt mit meist niedrigem Zylinderhals (Steinzeug, Irdenware); Übergang zur (-&gt;) Pulle gleitend (bis identisch); vorwiegend rheinisches Steinzeug@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000141</foaf:depiction><dc:identifier>00000141</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000142"><skos:prefLabel xml:lang="de">Lichtenhainer Krug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000137"/><skos:definition>Daubengefäß mit ausgeschnittenen und in Vertiefungen eingelegten Zinnfolien; die Ortsbezeichnung ist traditionell entstanden, entspricht aber nicht mehr dem Forschungsstand (Kulmbacher Daubenkrüge).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000142</foaf:depiction><dc:identifier>00000142</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000143"><skos:prefLabel xml:lang="de">Melonenkrug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Melonenkanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Krug bzw. Kanne mit bauchigem Gefäßkörper und meist diagonal gerippter und gewülsteter Oberfläche; meist abgesetzter Hals (Fayence, lehmglasierte Irdenware bis Steinzeug; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 80, S. 233)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000143</foaf:depiction><dc:identifier>00000143</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000144"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pinte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Kleiner konischer Krug (rheinisches Steinzeug; s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 76; Reineking, Steinzeug)@de</skos:definition><dc:identifier>00000144</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000145"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pulle</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Kugelförmiger Enghals"krug"(-flasche); vorwiegend in rheinischem Steinzeug (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 78; Reineking v. Bock, Steinzeug)@de</skos:definition><dc:identifier>00000145</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000146"><skos:prefLabel xml:lang="de">Raerener Krug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Raerener Kanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Kannen- bzw. Krugform mit deutlich abgesetztem zylindrischen Hals und zylindrischem Bauchteil (Steinzeug)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000146</foaf:depiction><dc:identifier>00000146</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000147"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ringelkrug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dreihausener Kanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dreihausener Krug</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ringelkanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Meist bauchige Krugform mit hohem Hals und teilweise vor dem Brand, teilweise nach dem Brand eingehängten kleinen Ringen; wahrscheinlich typisch für Hessen (braunviolett engobiertes Steinzeug: "Dreihausen")@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000147</foaf:depiction><dc:identifier>00000147</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000148"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schnelle</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Hohe konische Krugform der rheinischen Renaissance, meist aus Steinzeug, häufig auch mit kleiner Ausgußmulde (gezogen oder gedrückt; Reineking v. Bock, zahlreiche Abb.; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 187)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000148</foaf:depiction><dc:identifier>00000148</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000149"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stitze</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000098"/><skos:definition>Konischer hoher Krug bzw. Kanne mit leicht ausbiegendem Fuß und Rand; manchmal synonym zu (-&gt;) Bitsche (s. Abschnitt "Kanne") gebraucht (Daubentechnik, Zinn; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 64, 95; Dexel, Typenkatalog 1986, S. 126)@de</skos:definition><dc:identifier>00000149</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000150"><skos:prefLabel xml:lang="de">Walzenkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Zylindrischer Krug; der Begriff Walzenkrug bezieht sich nur auf die Form, er ist nicht materialgebunden, wenngleich er häufig einseitig nur auf Fayence- und Steinzeugausformungen bezogen wird.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000150</foaf:depiction><dc:identifier>00000150</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000151"><skos:prefLabel xml:lang="de">Würzbierkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000133"/><skos:definition>Krug- bis Schalenformen mit Siebeinsatz (Steinzeug; Horschik, Abb. 66 [S. 170], Abb. 106 [S. 233], Abb. 107 [S. 234])@de</skos:definition><dc:identifier>00000151</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000152"><skos:prefLabel xml:lang="de">Platte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000153"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000154"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000155"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000156"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000157"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000158"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000159"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000160"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000161"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000162"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000163"/><skos:definition>Extrem flache - runde, ovale, eckige (drei-, vier-, fünf-, sechs-, etc. -eckig) Form ohne oder mit nur einem niedrigen Rand (glatt, aber auch gebogt oder gewellt; meist ohne Fuß (-zone). Verwendet wurden nahezu alle Werkstoffe.Regional werden viele flache (-&gt;) Teller auch als Platten bezeichnet.@de</skos:definition><dc:identifier>00000152</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000153"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bratenplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Meist reiner Funktionsname@de</skos:definition><dc:identifier>00000153</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000154"><skos:prefLabel xml:lang="de">Breitrandplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Flacher Teller mit breitem Rand (= Tondinoform; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 16)@de</skos:definition><dc:identifier>00000154</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000155"><skos:prefLabel xml:lang="de">Buckelplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000170"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000290"/><skos:definition>Gebuckelte Teilflächen der Fahne und Wandung (vor allem Fayence)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000155</foaf:depiction><dc:identifier>00000155</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000156"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fächerplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000173"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000199"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000291"/><skos:definition>Platten- bis Schalenform mit breitem Rand mit radialen wulstigen Rippen (vor allem Fayence; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 144, 145)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000156</foaf:depiction><dc:identifier>00000156</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000157"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fußplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Deutlich abgesetzter Fuß, platten- bis schalenförmiges OberteilSyn.: Gelegentlich: s. Abschnitt "Schale": (-&gt;) Tazza@de</skos:definition><dc:identifier>00000157</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000158"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kuchenplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Meist reiner Funktionsname; Plattenform, manchmal mit niedrigem Fuß oder umlaufender Zarge; gelegentlich mit Drehfuß (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 149)@de</skos:definition><dc:identifier>00000158</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000159"><skos:prefLabel xml:lang="de">Servierplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Meist reiner Funktionsname@de</skos:definition><dc:identifier>00000159</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000160"><skos:prefLabel xml:lang="de">Spargelplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Länglich ovale Platte mit Querrippen im Boden zum Abtropfen; vgl. Abschnitt "Schale": (-&gt;) Tropfschale@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000160</foaf:depiction><dc:identifier>00000160</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000161"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tablett</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Synonym zu (-&gt;) Platte; meist mit kleinem Rand und Handhaben unterschiedlicher Struktur (Bügel, Durchbrüche, Grifflappen)@de</skos:definition><dc:identifier>00000161</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000162"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tortenplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Meist reiner Funktionsname, gelegentlich reicher dekorierte Formen@de</skos:definition><dc:identifier>00000162</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000163"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wurstplatte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000152"/><skos:definition>Meist reiner Funktionsname@de</skos:definition><dc:identifier>00000163</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000164"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000165"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000166"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000167"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000168"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000169"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000170"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000173"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000174"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000175"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000177"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000178"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000179"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000180"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000181"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000182"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000184"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000183"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000186"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000185"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000187"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000188"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000171"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000189"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000190"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000193"/><skos:definition>Die Schale ist im Gegensatz zur (-&gt;) Schüssel häufig ohne abgesetzten Rand bzw. Fahne und zeigt meist wenig differenzierte Übergänge der einzelnen Gefäßzonen (Randzone, Wandung, Mulde). Im Vergleich zur Schüssel häufig geringere Höhenmaße. Gleitende Übergänge zu Teller- und Schüsselformen erschweren eine exakte Gruppierung. Große regionale Unterschiede finden sich bei der mundartlichen Benennung .Regional und in vielen Firmenkatalogen/-preislisten werden viele flache (-&gt;) Teller und (-&gt;) Schüsselformen auch als Schalen bezeichnet.Eine Unterteilung nach bauchiger, konischer, flacher und tiefer Schale erscheint wegen der gleitenden Übergänge bei der Inventarisation ohne die bisher fehlende Normvorgabe nicht zur Differenzierung geeignet.Proportionen: Die Gefäßhöhe H ist durchweg deutlich kleiner als der Mündungsdurchmesser D: H µ DHauptfunktion: Nahrungszubereitung, Speisen, Präsentieren@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000164</foaf:depiction><dc:identifier>00000164</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000165"><skos:prefLabel xml:lang="de">Aschenbecher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ascher</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Meist schalenförmiges, rundes oder ovales Gefäß/kleine Schüssel, auch vier- oder mehreckig; Drehascher: auf Druck reagierender Drehteller in der Gefäßmündung zum Verschluß des Inhaltes; zahlreiche Materialien@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000165</foaf:depiction><dc:identifier>00000165</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000166"><skos:prefLabel xml:lang="de">Augenbadewanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Kleine, in der Aufsicht ovale Fußschale, medizinische Sonderform (meist Glas; Reinartz, Abb. 1506)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000166</foaf:depiction><dc:identifier>00000166</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000167"><skos:prefLabel xml:lang="de">Barbierbecken</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rasierbecken</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Schale/Schüssel/tiefer Teller mit Halsausschnitt (keramische Werkstoffe; verschiedene Metalle wie z.B. Messing und Zinn)@de</skos:definition><dc:identifier>00000167</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000168"><skos:prefLabel xml:lang="de">Blumenampel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Meist runde kalottenförmige Schalenformen mit schnurartigen Aufhängevorrichtungen (vor allem Irdenware; Glas; König, S. 76; Lehnemann, Abb. 42; Leinweber, Abb. 456; Silberglas, Abb. 138)@de</skos:definition><dc:identifier>00000168</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000169"><skos:prefLabel xml:lang="de">Blumenschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Meist flache, wenig strukturierte Schalenformen; meist dickwandiges, strapazierfähiges Material (grobe Irdenware, Steinzeug); (-&gt;) Jardiniere@de</skos:definition><dc:identifier>00000169</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000170"><skos:prefLabel xml:lang="de">Buckelschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000155"/><skos:definition>S. Abschnitt "Platte": (-&gt;) Buckelplatte - Buckelschale - Buckelteller@de</skos:definition><dc:identifier>00000170</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000171"><skos:prefLabel xml:lang="de">Scheuer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000172"/><skos:definition>Gefußte kleine Schale (Fußschale), meist mit ösenartiger Handhabe oder Grifflappen/-stiel (Glas, Wurzelholz; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 166); s.a. (-&gt;) Doppelsteuerung@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000171</foaf:depiction><dc:identifier>00000171</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000172"><skos:prefLabel xml:lang="de">Doppelscheuer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Doppelkopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000171"/><skos:definition>Zwei gegensinnig aufeinander gestellte (-&gt;) Scheuern (= Schale), die obere meist kleiner und als Deckel verwendbar (Wurzelholz, Glas, Steinzeug; s.a. Dexel I/II, S. 167)@de</skos:definition><dc:identifier>00000172</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000173"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fächerschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000156"/><skos:definition>S. Abschnitt "Platte": (-&gt;) Fächerplatte - Fächerschale - Fächerschüssel@de</skos:definition><dc:identifier>00000173</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000174"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fruchtschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Meist synonym zu (-&gt;) Fußschale@de</skos:definition><dc:identifier>00000174</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000175"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fußschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000176"/><skos:definition>Gefußte SchaleSyn.: bei Glas: Tazza (italienisch)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000175</foaf:depiction><dc:identifier>00000175</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000176"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tazza</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000175"/><skos:definition>Der Begriff ist nur bei älteren Glasausformungen üblich; (-&gt;) Fußschale@de</skos:definition><dc:identifier>00000176</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000177"><skos:prefLabel xml:lang="de">Futternapf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Zylindrische bis leicht bauchige kleine Schale, häufig mit einziehendem Rand@de</skos:definition><dc:identifier>00000177</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000178"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gitterschale</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Gitterkorb</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Gitterkörbchen</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Korbschale</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Nadlkörbl (Niederbayern)</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Schalen-/Schüsselform mit durchbrochener Wandung, oft mit Bügel (keramische Werkstoffe, Glas; Fröschner, S. 273; Raritäten Vilsbiburg, Taf. I-III; Reinartz, Abb. 1582)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000178</foaf:depiction><dc:identifier>00000178</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000179"><skos:prefLabel xml:lang="de">Jardiniere</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Schalenförmige Form oder auch Überform für Glaseinsätze für Blumen (zahlreiche Abb. bei Bröhan III und IV, S. 69)@de</skos:definition><dc:identifier>00000179</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000180"><skos:prefLabel xml:lang="de">Käseglocke</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Umgestülpte Schale ("Glockenform"; Glas; Reinartz, Abb. 1656, 1657)@de</skos:definition><dc:identifier>00000180</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000181"><skos:prefLabel xml:lang="de">Koppchen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000182"/><skos:definition>Kleine Schale, meist Porzellan; vgl. (-&gt;) Kumme, als größere Formvariante@de</skos:definition><dc:identifier>00000181</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000182"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kumme</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000181"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000022"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000183"/><skos:definition>Kleine Schale, meist Fayence oder Porzellan; (-&gt;) Napf; ein Beispiel, bei dem vorwiegend fachspezifische Traditionen die Namensgebung beeinflussen.@de</skos:definition><dc:identifier>00000182</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000183"><skos:prefLabel xml:lang="de">Napf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000182"/><skos:definition>Formaltypologisch eine kleine Schale oder auch flache Becherform; der Begriff wurde/wird hauptsächlich in der Keramik der Vor- und Frühgeschichte gebraucht (Irdenware); vgl. (-&gt;) Kumme@de</skos:definition><dc:identifier>00000183</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000184"><skos:prefLabel xml:lang="de">Maigelein</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000033"/><skos:definition>Flache Schale, auch: flacher Becher (s. Abschnitt "Becher") mit leicht bauchiger, bis am Rand einziehender Wandung, oft längs oder diagonal gerippt (Glas; optisch geblasen; s.a. Abschnitt "Becher": (-&gt;) Rippenbecher)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000184</foaf:depiction><dc:identifier>00000184</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000185"><skos:prefLabel xml:lang="de">Öllampe</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ölschale</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Sehr unterschiedliche Formen (nahezu alle Werkstoffe; Literatur zur römischen und mittelalterlichen Keramik; Neuzeit: Kerkhoff-Hader, Abb. 350-355; Weinhold, Leben, Abb. 80; Haller, Abb. 92, 93; Reinartz, zahlr. Abb.)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000185</foaf:depiction><dc:identifier>00000185</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000186"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ohrenschale</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Godenschale</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Wöchnerinnenschüssel</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Flache bis kalottenförmige Schale mit gegenständigen, randständigen Grifflappen oder Horizontalhenkeln (keramische Materialien, Zinn, Silber; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 178)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000186</foaf:depiction><dc:identifier>00000186</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000187"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rasierschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Tiefe Schale mit Ablage für den Rasierpinsel (vor allem Steingut und Porzellan, emailliertes Eisenblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000187</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000188"><skos:prefLabel xml:lang="de">Saladier</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Veraltetes Synonym für Salatschale - Salatschüssel@de</skos:definition><dc:identifier>00000188</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000189"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schöpfkelle</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schöpflöffel</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Schalenform mit Rohrgriff (Holz; Irdenware; Glas; emailliertes Eisenblech; Schneider, Abb. 65; Forschungen Schwaben, S. 255)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000189</foaf:depiction><dc:identifier>00000189</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000190"><skos:prefLabel xml:lang="de">Seifenschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000191"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000305"/><skos:definition>Flache, rechteckige bis ovale Form; im Boden häufig mit Abtropfrippen oder flachem gelochtem Einsatz@de</skos:definition><dc:identifier>00000190</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000191"><skos:prefLabel xml:lang="de">Seifenbüchse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000190"/><skos:definition>(-&gt;) Seifenschale mit Deckel@de</skos:definition><dc:identifier>00000191</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000193"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tropfschale</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Obstschale</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Spargelschale</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000164"/><skos:definition>Meist gefußte, ovale bis längsrechteckige Schale/Fußschale mit perforiertem Boden für Obst, Salate, Spargel; zum Abtropfen ist meist eine zusätzliche Auffangschale vorhanden. Für Salate werden meist runde Formen verwendet.@de</skos:definition><dc:identifier>00000193</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000194"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schüssel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000195"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000196"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000197"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000198"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000199"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000200"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000201"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000202"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000203"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000205"/><skos:definition>Die Schüssel hat meist gut unterscheidbare Gefäßzonen: Rand, Fahne, Wandung, Mulde/Spiegel, gegebenenfalls einen abgesetzten Fuß oder eine Fußzone. Zahlreiche gleitende Übergänge zu Schalen- und Tellerformen erschweren eine exakte Gruppierung. Große regionale Unterschiede liegen bei der mundartlichen Benennung vor .Regional und in vielen Firmenkatalogen/-preislisten werden tiefe (-&gt;) Tellerformen und (-&gt;) Schalenformen auch als Schüssel bezeichnet.Eine Unterteilung nach bauchiger, konischer, flacher und tiefer Schüssel erscheint wegen der gleitenden Übergänge bei der Inventarisation ohne die bisher fehlende Normvorgabe nicht zur Differenzierung geeignet.Proportionen: Gefäßhöhe H zu Mündungsdurchmesser D: H µ D; vergleichbar (-&gt;) Schale.Hauptfunktion: Nahrungszubereitung (Lagern), Speisen, Präsentieren@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000194</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000194_1</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000194_2</foaf:depiction><dc:identifier>00000194</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000195"><skos:prefLabel xml:lang="de">Abrahmschüssel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>(-&gt;) "Weitling"; teilweise mit Zusatzeinrichtungen wie Siebteilen und (-&gt;) Filterkerze (s. Abschnitt "Sonderformen") versehen (Irdenware, Steinzeug)@de</skos:definition><dc:identifier>00000195</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000196"><skos:prefLabel xml:lang="de">Beckenschlägerschüssel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Beckenschlägerschale</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>: Flache Schalen- bzw. Schüsselform, vorwiegend aus getriebenem Messing oder Bronze; Benennung als Schale oder Schüssel in der Literatur wechselnd (s.a. Dexel, Typenkatalog 1986, S. 94)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000196</foaf:depiction><dc:identifier>00000196</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000197"><skos:prefLabel xml:lang="de">Doppelschüssel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>Eine kleine Schale/Schüssel sitzt zentral in einer großen Schale/Schüssel; häufig aus einem Stück (keramische Werkstoffe; gedrechseltes Holz; Bauer, Hafnergeschirr, S. 352).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000197</foaf:depiction><dc:identifier>00000197</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000198"><skos:prefLabel xml:lang="de">Essenträger</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Henkelmann</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Speisenträger</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Stapelträger</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>3-4fach übereinander gestapelte, zylindrische Schalen-bzw. Schüsselformen mit gegenständigen flachen Ösen zur Verbindung mit einem Band zum Tragen (Steingut, Porzellan, Zinn, Aluminium, emailliertes Eisenblech; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 168)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000198</foaf:depiction><dc:identifier>00000198</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000199"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fächerschüssel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000156"/><dc:identifier>00000199</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000200"><skos:prefLabel xml:lang="de">Mohnreibschüssel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Reibesatte</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>Steilwandige Schüssel/Schale mit aufgerauhter (vor dem Brand gekratzt, gestempelt etc.) Wandung und Boden (Steinzeug; Weinhold, Leben, Abb. 110).@de</skos:definition><dc:identifier>00000200</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000201"><skos:prefLabel xml:lang="de">Siebschüssel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Durchschlag</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>Schüssel-/Schalenform(en) mit gelochter Wandung und Boden (keramische Werkstoffe, emailliertes Eisenblech)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000201</foaf:depiction><dc:identifier>00000201</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000202"><skos:prefLabel xml:lang="de">Terrine</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bowle</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Suppenschüssel</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Suppenterrine</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>Meist runde bis ovale Schüssel mit Deckel; häufig mit Ausschnitt für einen Schöpflöffel; meist hat sie einen abgesetzten Fuß oder eine Fußzone. Oft existieren gegenständige horizontale Henkel (auch Griffe, Mulden etc.). Zahlreiche Beispiele bei Bröhan III (keramische Werkstoffe, verschiedene Metalle bzw. Metallegierungen)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000202</foaf:depiction><dc:identifier>00000202</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000203"><skos:prefLabel xml:lang="de">Waschschüssel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Waschbecken</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000204"/><skos:definition>Meist runde bis ovale Schüssel- und Schalenformen, oft mit innenrandständigen Seifenablagen in Mulden- oder Schalenform mit gelochter Wand (Steingut, emailliertes Eisenblech, Irdenware, Glas)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000203</foaf:depiction><dc:identifier>00000203</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000204"><skos:prefLabel xml:lang="de">Waschgarnitur</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000203"/><skos:definition>(-&gt;) Waschbecken/-schüsselkombinationen mit Kanne mit breiter Ausgußmulde oder -schnauze (s. Abschnitt "Kanne": (-&gt;) Helmkanne) sowie mit übereinstimmendem Dekor; vorwiegend 3. Drittel 19. Jahrhundert bis Mitte 20. Jahrhundert; Material wie (-&gt;) Waschbecken (Berwing, Abb. 1-4, zahlreiche Abb.; Haller, Geschundenes Glas, Abb. 69, 70)@de</skos:definition><dc:identifier>00000204</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000205"><skos:prefLabel xml:lang="de">Weitling</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchkarr'n (schwäbisch)</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchsatte</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchschüssel</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Satte</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000194"/><skos:definition>Im Niederbayerischen konische Schüssel, (ehemals) zum Abrahmen und "Stöckeln" in der Milchwirtschaft (Verhältnis Gefäßhöhe zu Mündungsdurchmesser ca. 1:2). - Die Funktion "Abrahmen" wurde in anderen Regionen teilweise von deutlich abweichenden Formen übernommen: in Teilen Ostbayerns von konischen Henkeltöpfen (s. Abschnitt "Einfache Topfformen": (-&gt;) "Spitzhaferl"), in fränkischen Regionen von hohen, leicht gebauchten Henkeltöpfen, in der Eifel von flachen Steinzeugschalen ("Plein-Wagner"). Verwendung der regional verbreiteten Werkstoffe (Holz, Irdenware, emailliertes Eisenblech, Braunzeug, Steinzeug etc.)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000205</foaf:depiction><dc:identifier>00000205</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000206"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sonderformen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000207"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000209"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000210"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000211"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000212"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000214"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000215"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000216"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000217"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000218"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000219"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000220"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000222"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000223"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000224"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000225"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000226"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000227"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000228"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000230"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000249"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000250"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000251"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000252"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000253"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000255"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000256"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000257"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000258"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000260"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000259"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000261"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000262"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000263"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000264"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000265"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000266"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000267"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000268"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000269"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000270"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000271"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000272"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000274"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000275"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000276"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000273"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000278"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000279"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000280"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000281"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000282"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000283"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000399"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000284"/><skos:definition>Diese formenreiche Großgruppe kann normalerweise kaum oder nicht nach formalen Merkmalen ähnlich den Grundformen gegliedert werden, d.h. letztlich ist diese Gruppe formaltypologisch bewertet unsystematisch. Für bestimmte Zwecke (Ausstellung, Forschungsprojekte etc.) hat sich eine funktionale Klassifizierung nach Anwendungsbereichen im Haus, im Handwerk, Industrie etc. bewährt. An dieser Stelle können nur Beispielsgruppen aufgeführt werden@de</skos:definition><dc:identifier>00000206</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000207"><skos:prefLabel xml:lang="de">Aquamanile</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Gießgefäß, häufig in Tierform (Irdenware, Steinzeug, Bronze, Edelmetalle; Lit.: Hütt, Michael: Aquamanilien : Gebrauch und Form. - Mainz : von Zabern, 1993. - 293 S. : Ill.)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000207</foaf:depiction><dc:identifier>00000207</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000208"><skos:prefLabel xml:lang="de">Backform</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kuchenform</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000411"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000247"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000248"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000246"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000254"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000255"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000258"/><skos:definition>Vielfältige geometrische, aber auch tiergestaltige Hohlformen aus erhitzungsfähigem Material mit spezieller Backeignung; häufig durch Rippen und Wülste strukturierte steile Wandung (Irdenware, Steingut, Braungeschirr, Eisenblech, emailliertes Eisenblech, Gußeisen, Aluminium; Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 180-182; Bauer, Treuchtlinger Geschirr, Abb. 88; Grasmann, Kröninger Hafnerei, S. 133; Istvan, S. 43-45; Scholten-Neess, Abb. 416-418; Weinhold, Töpferwerk, Abb. 90)Syn.: (-&gt;)"Gug(e)lhupf", Aschkuchenform, Auflaufform, Backform mit Rohr, Bundform (mit/ohne Rohr), Fischform, Königskuchenform (Pastetenform, Puddingform), Napfkuchenform (mit/ohne Rohr)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000208</foaf:depiction><dc:identifier>00000208</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000209"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bettpfanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bettschüssel</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Leibschüssel</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Stechbecken</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Urinale (weiblich)</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Ringförmige Schalenform mit ringförmiger Teil-Abdeckung@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000209</foaf:depiction><dc:identifier>00000209</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000210"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bienentränke</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Beifuaderer (altbayrisch)</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bienenscherbe</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Imp'nfuaderer (altbayrisch)</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Meist flache Schalen- oder Topfform (Irdenware) mit unterschiedlichen Einsätzen oder Oberflächenstrukturen, die eine flache Wasserverteilung sichern (Rillen, abfallende, poröse Flächen etc.).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000210</foaf:depiction><dc:identifier>00000210</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000211"><skos:prefLabel xml:lang="de">Butterform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Teilweise mehrteilige Hohlformen oft rechteckiger bis ovaler Struktur mit einfachen Motiven (Sonne, Tiere etc.) (meist Holz, Irdenware etc.; Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 327; Berwing, Abb. 177; Leinweber, Abb. 63-68, 436,437; Scholten-Neess, Abb. 413-415, 463, 464)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000211</foaf:depiction><dc:identifier>00000211</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000212"><skos:prefLabel xml:lang="de">Filerkerze</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>(-&gt;) Reagenzglas- bzw. (-&gt;) kerzenzieh(glas/form)ähnliche, dicht gelochte, schlanke Steinzeugform (Zubehör zu Abschnitt "Schüssel": (-&gt;) Abrahmschüssel)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000212</foaf:depiction><dc:identifier>00000212</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000214"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fliegenfalle</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Fliegenglas</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Glastechnisch aufwendige Sonderform zum Insektenfang (Haller, Abb. 51; Reinartz, Abb. 1681)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000214</foaf:depiction><dc:identifier>00000214</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000215"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gartenkugel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rosenkugel</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Glas-Kugelformen (gelegentlich auch Traubenform etc.) mit offener Mündung zum Aufstecken auf Stecken oder Astabschnitte; teilweise auf der Innenseite versilbert und oft aus in der Masse gefärbtem Glas (Silberglas, Abb. 153; Haller, Abb. 129, 131; Reinartz, Abb. 1498)@de</skos:definition><dc:identifier>00000215</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000216"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gärtrichter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Zusammengesetzte Form zum Gasverschluß von Gärgefäßen (Ballons), zum Ein-/Aufsetzen in entsprechende (Flaschen-) Hälse (Glas, Steinzeug, Irdenware; Fries, S. 270)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000216</foaf:depiction><dc:identifier>00000216</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000217"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gefäß in Tierform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>(-&gt;) Aquamanile (Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 163; Horschik, Abb. 1 [S. 105]; Istvan, S. 80)Syn.: Gelegentlich (-&gt;) Scherzgefäß@de</skos:definition><dc:identifier>00000217</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000218"><skos:prefLabel xml:lang="de">Geflügeltränke</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Vogeltränke</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Verschiedene Formen, glockenförmig geschlossene Schalenformen mit mehreren Tränkestellen, vor allem bei Geflügel- und Singvogelhaltung (keramische Werkstoffe; Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 179; Istvan, S. 26; Weinhold, Töpferwerk, S. 101); auch als Flaschenform mit einer Tränkestelle nachweisbar@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000218</foaf:depiction><dc:identifier>00000218</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000219"><skos:prefLabel xml:lang="de">Glassturz</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Devotionalienglas</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Gläserne, glocken- bis zylinderförmige Abdeckung für meist religiöse Darstellungen (Heilige, Kruzifixe, Ölbergszenen etc.; "fürs eingricht") und Uhren; (Haller, Abb. 56 (G); Reinartz, Abb. 1484)@de</skos:definition><dc:identifier>00000219</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000220"><skos:prefLabel xml:lang="de">Glutstülpe</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Feuerstülpe</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Mehr oder minder glockenförmige bis schüssel-/schalenförmige Form, die umgedreht über die Glut auf der Herdstelle gestülpt wird (Irdenware; Kaufmann, Abb. 23, Abb. 41; Scholten-Neess, Abb. 469).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000220</foaf:depiction><dc:identifier>00000220</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000222"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kabarett</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Menage</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Teilweise drehbare (Drehfuß etc.) mit kleinen Fächern, Schalen, Flaschen etc. versehene Gefäßkombination für Gewürze und kleine Essensbeilagen (häufig kombinierte Werkstoffe: Glas, Steingut, Porzellan etc.); s.a. Abschnitt "Flasche": (-&gt;) Essig- und Ölflasche@de</skos:definition><dc:identifier>00000222</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000223"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kaffeemaschine</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000272"/><skos:definition>Kombination aus am Gefäßrand modifiziertem, meist bauchigem Untergestell (= Topfform) und aufgesetztem, zylinderförmigem Filterteil in Topfform (Porzellan, emailliertes Eisenblech, verzinktes Eisenblech, Steingut)@de</skos:definition><dc:identifier>00000223</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000224"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kammtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Wärmetopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Große bauchige, weitgehend geschlossene Topfform mit meist drei schulterständigen, querformatigen Schlitzen zum Einbringen der verfetteten Wollkämme (Schafwollgewinnung), die mit Wasser ausgekocht werden (Irdenware).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000224</foaf:depiction><dc:identifier>00000224</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000225"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kapuziner</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Anthropomorphe Blumentopfform in Niederbayern/im Kröning@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000225</foaf:depiction><dc:identifier>00000225</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000226"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kartoffelkocher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Großformatige Kombination aus modizfiziertem, zylindrischem Kochtopf und aufgesetztem, zylindrischem Siebtopf (emailliertes Eisenblech, verzinntes Eisenblech)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000226</foaf:depiction><dc:identifier>00000226</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000227"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kerzen(gieß/zieh)form</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kerzenglas</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000336"/><skos:definition>Gestreckte Glas-Rohrform mit Kugelboden; die Form entspricht weitgehend der Form (-&gt;) Reagenzglas, verfügt jedoch über ein Dochtloch am geschlossenen Ende. (Haller, Abb. 51; Schneider, Abb. 59).@de</skos:definition><dc:identifier>00000227</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000228"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kletzentrockner</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Formgleich mit (-&gt;) "Krebstopf" (Irdenware; zur Trockenobstherstellung, speziell Birnen)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000228</foaf:depiction><dc:identifier>00000228</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000230"><skos:prefLabel xml:lang="de">Krebstopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Krebsbehalter</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Meist bauchige, hohe und niedrige, umfangreich gelochte Formen mit Deckel zur Aufbewahrung von Krebsen und kleinen (Fang-) Fischen im fließenden Wasser (Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000230</foaf:depiction><dc:identifier>00000230</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000231"><skos:prefLabel xml:lang="de">Laboratoriumsgefäß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000232"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000235"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000236"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000237"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000238"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000233"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000239"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000234"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000240"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000241"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000242"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000243"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000244"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000245"/><skos:definition>Im allgemeinen aus Spezialglas ["Duran"], Porzellan, Steinzeug, Stein, aber auch emailliertes Eisenblech, Metalle wie Zinn, Messing, Eisen und Bronze etc.@de</skos:definition><dc:identifier>00000231</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000232"><skos:prefLabel xml:lang="de">Abdampfschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Besonders flache (-&gt;) Reibschalen, ohne Stößel bzw. Pistill; zum Abdunsten von Lösungsmitteln (Porzellan)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000232</foaf:depiction><dc:identifier>00000232</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000233"><skos:prefLabel xml:lang="de">Mörser</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Starkwandige Topfform mit gerundetem Innenboden, meist etwas ausladender Wandung, Mündung mit glattem Rand; üblich mit einem Stößel (= Pistill) zum Zerstoßen harter Stoffe (Stein, Serpentin, Bronze, Gußeisen, Aluminium, Porzellan); im alpinen Umfeld und auf dem Balkan auch aus Holz zum Zerstoßen von Kräutern und Samen (Mohn)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000233</foaf:depiction><dc:identifier>00000233</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000234"><skos:prefLabel xml:lang="de">Reibschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Stark- bis normalwandige Schalenform (Porzellan, Emailblech, Metall, Kunststoffe); auf der Innenseite halbkugelig gerundet; meist glatter, senkrecht orientierter Rand; zum Zerkleinern, Verreiben und Mischen fester und halbflüssigerSubstanzen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000234</foaf:depiction><dc:identifier>00000234</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000235"><skos:prefLabel xml:lang="de">Berkefeldfilter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Hohe zylindrische Topfform mit Zapfloch am Boden und zylindrischem topfförmigem Einsatz mit poröser zentraler Filterkerze; oft mit Firmeninschrift und Jugendstildekor; glasiertes Steingut@de</skos:definition><dc:identifier>00000235</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000236"><skos:prefLabel xml:lang="de">Erlenmeyerkolben</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Konischer Standkolben mit meist genormtem Mündungsdurchmesser (mit/ohne zugehörigem Stöpsel)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000236</foaf:depiction><dc:identifier>00000236</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000237"><skos:prefLabel xml:lang="de">Glaskolben</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Zu unterscheiden ist zwischen (-&gt;) Rundkolben und konischen (-&gt;) (Erlenmeyer-) Kolben. Siehe bei aktuellem Laboratoriumsbedarfskatalogen oder bei chemie- bzw. pharmaziehistorischen Untersuchungen (Diss. rer. nat. G. Pfeiffer, Regensburg, 1986). Zu klären ist die jeweilige Verschlußtechnik.@de</skos:definition><dc:identifier>00000237</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000238"><skos:prefLabel xml:lang="de">Mensur</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Eichmaß</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Meßzylinder</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000325"/><skos:definition>Zylindrische Topf- bzw. Rohrform (mit/ohne Graduierung)@de</skos:definition><dc:identifier>00000238</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000239"><skos:prefLabel xml:lang="de">Reagenzglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Einseitig verschmolzener Glasrohrabschnitt mit Kugelboden@de</skos:definition><dc:identifier>00000239</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000240"><skos:prefLabel xml:lang="de">Retorte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Besonderes (-&gt;) Destilliergefäß: kugelförmiger Körper mit ansteigendem oder absteigendem Rohransatzteil@de</skos:definition><dc:identifier>00000240</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000241"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rundkolben</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Kugelförmiger Kolben mit Hals und meist genormtem Mündungsdurchmesser@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000241</foaf:depiction><dc:identifier>00000241</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000242"><skos:prefLabel xml:lang="de">Saugflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Sauggefäß</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Meist Standkolbenform oder Becherglasform mit Stöpsel oder Deckel mit 2 Anschlußrohren / -stutzen, die ein Durchsaugen durch den Luftraum oder auch eine Flüssigkeit gestatten.@de</skos:definition><dc:identifier>00000242</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000243"><skos:prefLabel xml:lang="de">Standkolben</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Rundkolben mit Planboden und meist kurzem Hals und mit meist genormtem Mündungsdurchmesser@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000243</foaf:depiction><dc:identifier>00000243</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000244"><skos:prefLabel xml:lang="de">Überlaufgefäß</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dekantiergefäß</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Meist Topfform mit seitlichem/n Ablaufrohr(en) (Glas, Steinzeug, Porzellan)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000244</foaf:depiction><dc:identifier>00000244</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000245"><skos:prefLabel xml:lang="de">Woulf'sche Flasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000231"/><skos:definition>Zylindrische Topfform mit zwei oder drei Rohransätzen für bestimmte chemische Reinigungsprozesse (Gasreinigung)@de</skos:definition><dc:identifier>00000245</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000246"><skos:prefLabel xml:lang="de">Lammform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:definition>Tiergestaltige (-&gt;) Backform@de</skos:definition><dc:identifier>00000246</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000247"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gug(e)lhupf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bundform</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:definition>Runde Kuchenform mit glatter oder gerippter Wandung und zentralem Rohr (keramische Werkstoffe, emailliertes Eisenblech, Eisenblech, Gußeisen)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000247</foaf:depiction><dc:identifier>00000247</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000248"><skos:prefLabel xml:lang="de">Königskuchenform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:definition>Längsrechteckige (-&gt;) Back-/Kuchenform mit konischen Wänden (vorwiegend Eisenblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000248</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000249"><skos:prefLabel xml:lang="de">Leimtopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Üblicherweise doppelwandige, zylindrische Topfform zum Erwärmen von Knochenleimzubereitungen (Wasserbadfunktion; vorwiegend aus Kupferblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000249</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000250"><skos:prefLabel xml:lang="de">Malhorn</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Gießbüchse</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Malbüchse</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Malhörnchen</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Kleines topfartiges bis büchsenförmiges Gefäß mit zwei Öffnungen zur Herstellung des Malhorndekors (Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000250</foaf:depiction><dc:identifier>00000250</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000251"><skos:prefLabel xml:lang="de">Milchkocher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchhexe</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Plattenförmiger gelochter Einsatz (Typus Flach- bzw. Einlegedeckel) mit zentralem Rohr zur Vermeidung des Überkochens bei fast immer zylindrischen bis leicht konischen Milchtöpfen mit kantig ausladendem Rand (keramische Werkstoffe, emailliertes Eisenblech)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000251</foaf:depiction><dc:identifier>00000251</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000252"><skos:prefLabel xml:lang="de">Milchpumpe</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Topfartige Glasform mit zwei (Glas-) Rohranschlüssen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000252</foaf:depiction><dc:identifier>00000252</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000253"><skos:prefLabel xml:lang="de">Miltärkochgeschirr</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Ovale bis rechteckige, meist tiefgezogene Aluminiumtopfformen mit angepaßtem hohem Deckel mit flexibel verbundenem Griff; häufig mit Ösen zur Fixierung mit Riemen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000253</foaf:depiction><dc:identifier>00000253</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000254"><skos:prefLabel xml:lang="de">Napfkuchenform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:definition>(-&gt;) Backformen@de</skos:definition><dc:identifier>00000254</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000255"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pastetenform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000258"/><skos:definition>Formal wie (-&gt;) Backform, doch ist die Temperaturfestigkeit der Werkstoffe nicht im gleichen Umfang erforderlich.@de</skos:definition><dc:identifier>00000255</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000256"><skos:prefLabel xml:lang="de">Perückenständer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Haubenständer</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Gefußte Kugelform (hohl oder massiv; Holz, Keramik, Glas; Benker, Abb. 148, 151-153))@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000256</foaf:depiction><dc:identifier>00000256</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000257"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pflanzenschutztopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Stülpe</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Stumpf bis spitz zulaufende, kegelähnliche Form (glassturz- bzw. zuckerhutähnlich) zum Frostschutz keimender Pflanzen (im Frühjahr); im Gegensatz zur (-&gt;) Zuckerhutform auf der Oberseite mit massivem Knauf und "Luftloch" (Irdenware).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000257</foaf:depiction><dc:identifier>00000257</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000258"><skos:prefLabel xml:lang="de">Puddingform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000255"/><skos:definition>Formal wie (-&gt;) Backform, doch ist die Temperaturfestigkeit der Werkstoffe nicht im gleichen Umfang erforderlich. Vgl. (-&gt;) Pastetenform@de</skos:definition><dc:identifier>00000258</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000259"><skos:prefLabel xml:lang="de">Salzfaß</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Salzkasten</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Salzmetze</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Meist Form eines wandständigen halbrunden oder runden Fasses (auch: rechteckiger Kasten) aus verschiedenen Materialien (besonders Holz, Steingut, Email) und einschlägiger Inschrift@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000259</foaf:depiction><dc:identifier>00000259</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000260"><skos:prefLabel xml:lang="de">Salz- und Pfefferschale</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><foaf:depiction>gefaess_00000260</foaf:depiction><dc:identifier>00000260</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000261"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sauciere</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Hohe, meist ovale Fußschalenform mit ein bis zwei Ausgußmulden (Fayence, Steingut, Porzellan; verschiedene Metalle und Metallegierungen); Fett-Mager-Sauciere: zwei diametrale Ausgußschnauzen führen mit Hilfe einer Trennwand zur Trennung von mageren und aufschwimmenden fetten Soßenanteilen.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000261</foaf:depiction><dc:identifier>00000261</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000262"><skos:prefLabel xml:lang="de">Saugtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Feuersaugtopf</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Saugkopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Dickwandige, stark gelochte Topfform mit deutlichem Halsansatz. - Diese Gefäßform, aus Steinzeug, Kupfer, Messing/Bronze etc. bekannt, diente zum Abtrennen grober Bestandteile beim Saugen des Löschwassers mit Schläuchen aus Teichen usw.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000262</foaf:depiction><dc:identifier>00000262</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000263"><skos:prefLabel xml:lang="de">Scherzgefäß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000277"/><skos:definition>Gefäße in vielfältiger Form, die durch verborgene Öffnungen die Flüssigkeitsentnahmen erschweren oder auch nur scherzhafte Tierformen darstellen (Raritäten Vilsbiburg, Taf. VI.; Horschik, Abb. 100 [S. 198]; Istvan, S. 98; Haller, Abb. 47 (Stiefel), Abb. 51 (Pfeife); Kämpfer, Abb. 51 (Phallus), Abb. 122 (Bär); Lipp, Abb. 188 (Bär); Abb. 189 (Hund); Reinartz, zahlr. Abb. (Traube, Stiefel, Hund, Maus, Blasebalg); Schlosser, Abb. 127 (Dudelsack), Abb. 128 (Trinkhorn), Abb. 129 (Schuhformen, Stiefel), Abb. 231 (Schwein); Weinhold, Leben, Abb. 15 (Trinkhorn)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000263</foaf:depiction><dc:identifier>00000263</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000264"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schmelztiegel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schmelzhafen</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Dickwandige topfartige, runde bis dreieckige Formen aus ausgewählten keramischen Werkstoffen wie Obernzeller Graphitton oder Großalmeröder Ton (Bauer, Ingolf: Zur Geschichte der Schmelztiegelproduktion in Obernzell. In: Volkstümliche Keramik aus Europa 1 (1976). S. 7ff. - Stephan, Hans-Georg: Großalmerode : Ein europäisches Zentrum der Herstellung technischer Keramik. - Großalmerode, 1995. 248 S. : Ill.)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000264</foaf:depiction><dc:identifier>00000264</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000265"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schreibzeug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tintengeschirr</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Meist Kombination aus einem Behältergefäß mit Öffnungen für "Tintenfaß" und "Streusandbüchse", gelegentlich auch für Schreibfedern und zugehörige Federhalter.@de</skos:definition><dc:identifier>00000265</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000266"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schröpfkopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Meist glockenförmige, kleinformatige Glas,- Bronze- oder Messingform mit verstärktem Rand@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000266</foaf:depiction><dc:identifier>00000266</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000267"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sparbüchse</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Spardose</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Zahlreiche geometrische, oft runde Hohlformen mit schmalem Schlitz; rezent teilweise mit Schließeinrichtung (zahlreiche Werkstoffe; Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 169, 170, 386-388; Nachweise in vielen regionalen Publikationen). - Spargefäße zeigen sehr vielfältige Formen, so daß im Einzelfall auch eine Zuordnung zu Topfformen, zu Büchsen bzw. Dosen etc. sinnvoll erscheinen kann.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000267</foaf:depiction><dc:identifier>00000267</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000268"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stechheber</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Saugheber</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Weinheber</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Sauggefäß mit Vorratsbehälter (kugel- bis tonnenförmig) im oberen Bereich und langem Saugrohr (Glas, emailliertes Eisenblech; Reinartz, Abb. 1533)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000268</foaf:depiction><dc:identifier>00000268</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000269"><skos:prefLabel xml:lang="de">Surtout</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Tafelaufsatz, vor allem das Bodenteil (Fayence, Steingut, Porzellan; Fröschner, S. 249)@de</skos:definition><dc:identifier>00000269</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000270"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tabakreiber</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tabakscherben</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Große gug(e)lhupfähnliche Form mit zentralem Kegel (-stumpf) aus Zieglerton zur Herstellung von Schnupftabak (Haller, Geschundenes Glas, S. 65)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000270</foaf:depiction><dc:identifier>00000270</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000271"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tafelaufsatz</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Bis zu drei- oder mehrteilige Aufbauten aus flachen Schalen bzw. Tellerformen (vorwiegend Steingut und Fayence), aber auch aufwendigere hohe Fußschalen (zahlreiche Abb. bei Bröhan III)@de</skos:definition><dc:identifier>00000271</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000272"><skos:prefLabel xml:lang="de">Teemaschine</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000223"/><skos:definition>(-&gt;) Kaffeemaschine; konstruktiv weitgehend identisch mit den "Kaffeemaschinen": Rohrkanne mit Rechauduntersatz (verzinktes und emailliertes Eisenblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000272</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000273"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tête à tête</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Kleine Geschirrkombination zum Frühstück zu zweit (Steingut, Fayence, Porzellan, Edelmetalle): meist Kaffee- und Teekanne, Sahne- oder Milchgießer, Zuckerdose und Platte, seltener mit Tassen und Untertassen; unterschiedliche Varianten der Zusammenstellung (zahlreiche Beispiele bei Bröhan IV, S. 51, 461)@de</skos:definition><dc:identifier>00000273</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000274"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tonkopfurne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000275"/><skos:definition>Häufig kopfähnliche, meist hohle Votivgabe mit oft abstrahierten Gesichtsformen (Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000274</foaf:depiction><dc:identifier>00000274</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000275"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tonvotiv</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000274"/><skos:definition>Aus Ton gebranntes Votiv, meist in Form menschlicher Organe oder in Tierform; s.a. (-&gt;) Tonkopfurne@de</skos:definition><dc:identifier>00000275</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000276"><skos:prefLabel xml:lang="de">Trichter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Kombination aus einem kegelförmigen, auch glockenförmigen Teil und einem absteigendem Rohrteil, gelegentlich mit Henkel (vielfältige Werkstoffe)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000276</foaf:depiction><dc:identifier>00000276</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000277"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vexierkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000263"/><skos:definition>Krugformen mit besonders konstruierter, meist stark durchschnittener ("durchbrochener") Randzone und kombinierter Saugvorrichtung von Henkel und rohrartigem Rand@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000277</foaf:depiction><dc:identifier>00000277</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000278"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vogelpfeife</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Kombinierte Gefäßform aus Topfteil, z.T. in Vogelform, und einer Pfeifvorrichtung (Spaltpfeife); (keramische Werkstoffe; Benker, Gertrud: Klanggeräte aus Ton. - München : Bayerisches Nationalmuseum, Bildführer 17; - 66 S. : Ill.)@de</skos:definition><dc:identifier>00000278</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000279"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vogeltränke</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Voglniaschl</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Wannen- oder Kastenform mit Quereinteilung, meist aus Platten aufgebaut, selten gedreht (Bauer, Hafnergeschirr, S. 228, Abb. 246; Freckmann, Abb. 131)@de</skos:definition><dc:identifier>00000279</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000280"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vogeltränkeflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Geflügeltränke(flasche)</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Geschlossene, (-&gt;) kindersaugflaschenähnliche (s. Abschnitt "Flasche") Flasche mit schalenförmiger Öffnung am Boden, aus der z.B. Wasser nachsickern kann (Glas).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000280</foaf:depiction><dc:identifier>00000280</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000281"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wasserbarometer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Wetterglas</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Hochovale geschlossene Glasflaschenform mit langem, aufsteigendem Rohranschluß; die Höhe des Wasserspiegels gibt den Luftdruck an.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000281</foaf:depiction><dc:identifier>00000281</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000282"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wasserbehälter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Meist kantig rechteckiges Gefäß (Fayence, Steingut, Zinn, Kupfer) mit einem Zapfloch mit Kran(en); (s.a. Dexel I/II, 1981, S. 246f.)@de</skos:definition><dc:identifier>00000282</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000283"><skos:prefLabel xml:lang="de">Weihwasserkessel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>An einer flachen rückseitigen Wand befindet sich eine kessel- oder topfartige Hohlform; sehr häufig mit christlichen Motiven verziert (keramische Werkstoffe, Zinn, Halbedel- und Edelmetalle; Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 152-156, 381, 382, 432; Grasmann, Raritäten Vilsbiburg, Taf. X, XI; Scholten-Neess, Abb. 395-398; Haller, Abb. 110-116, 136)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000283</foaf:depiction><dc:identifier>00000283</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000284"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zuckerhutform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000339"/><skos:definition>Hohe, konisch zulaufende Hohlform mit Öffnung an der Spitze (Irdenware; Steinzeug); Verwendung nur in der Kombination mit (-&gt;) Melassetopf, s. Abschnitt: "Einfache Topfformen"@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000284</foaf:depiction><dc:identifier>00000284</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-02-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000285"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tasse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000286"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000287"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000288"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000400"/><skos:definition>Die Tasse ist nach üblichem Sprachgebrauch ein gehenkeltes Trinkgefäß (manchmal mit Deckel), häufig mit gleitendem Übergang zu Schalenformen (besonders bei Tee- und Kaffeetassen zu ...schalen; vor allem henkellose, funktionsgleiche Ausformungen werden meist als ...schalen bezeichnet). Der Inhalt ist mit ca. 1/8 bis 1/4 l anzunehmen, doch gibt es Ausnahmen (Mokka-Tasse; Scherztassen etc. ). Die Form wird normalerweise nur durch ihren Gebrauch von kleinen Henkeltöpfen mit deren üblichen Beschreibungselementen unterschieden (aber: keine Kochfunktion; häufig Porzellan, Steingut, aber auch Halbedel- und Edelmetalle).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000285</foaf:depiction><dc:identifier>00000285</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000286"><skos:prefLabel xml:lang="de">Barttasse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000285"/><skos:definition>Henkeltasse mit randständigem, plattenartigem, ausgeschnittenem Einsatz@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000286</foaf:depiction><dc:identifier>00000286</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000287"><skos:prefLabel xml:lang="de">Doppelhenkeltasse</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Suppentasse</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000285"/><dc:identifier>00000287</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000288"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kranken(pflege)tasse</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schnabeltasse</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000285"/><skos:definition>(-&gt;) Schnabeltasse@de</skos:definition><dc:identifier>00000288</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000289"><skos:prefLabel xml:lang="de">Teller</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000290"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000291"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000292"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000293"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000294"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000295"/><skos:definition>Formelemente sind im Gegensatz zu den Platten: eine gut erkennbare Gliederung in meist glattes Randprofil (aber auch gebogt und leicht gewellt, oder in sich profiliert möglich; bei Formen des 17./18. Jh. ist der Rand meist leicht aufgestellt), Fahne (glatt oder strukturiert), teilweise abgesetzte Wandung oder gleitender Übergang zum planen Spiegel oder zur Mulde; glatte Standböden oder abgesetzte Standringe oder Standfüße (selten). Gleitende Übergänge zu Platten-, Schalen- und Schüsselformen erschweren eine exakte Gruppierung. Große regionale Unterschiede finden sich bei der mundartlichen Benennung .Regional werden flache (-&gt;) Schalen- und (-&gt;) Schüsselformen auch als Teller bezeichnet.Wiederholt ergeben sich die gebräuchlichen Funktionsnamen allein aus dem Dekor, Inschriften etc. Nur selten zeigen sich besondere formale Kennzeichen, z.B. bei der Untertasse oder den Pfannkuchentellern.Eine Unterteilung nach bauchigen, flachen, mitteltiefen und tiefen Tellern erscheint wegen der gleitenden Übergänge bei der Inventarisation ohne die bisher fehlende Normvorgabe zur Differenzierung nicht geeignet.Proportionen: Der Mündungsdurchmesser D entspricht etwa der 5-15fachen GefäßHauptfunktion: Speisen, Servieren@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000289</foaf:depiction><dc:identifier>00000289</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000290"><skos:prefLabel xml:lang="de">Buckelteller</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000155"/><skos:definition>S. Abschnitt "Platte": (-&gt;) Buckelplatte@de</skos:definition><dc:identifier>00000290</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000291"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fächerteller</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000156"/><skos:definition>Fächerförmige Gestaltung hauptsächlich der Fahne, gelegentlich zusätzlich auch der flachen Wandungen (Fröschner, S. 144); s. a. Abschnitt "Platte": (-&gt;) Fächerplatte@de</skos:definition><dc:identifier>00000291</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000292"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pfannkuchenteller</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:definition>Meist gefußte Teller oder Platten@de</skos:definition><dc:identifier>00000292</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000293"><skos:prefLabel xml:lang="de">Suppenteller</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:definition>Teller mit tiefer Mulde@de</skos:definition><dc:identifier>00000293</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000294"><skos:prefLabel xml:lang="de">Untertasse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:definition>Flache Tellerform mit eingetiefter Tassenstandfläche@de</skos:definition><dc:identifier>00000294</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000295"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wärmeteller</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000289"/><skos:definition>Doppelwandige Teller bzw. schalenartige Gefäße zum Wassereinfüllen, aber auch elektrisch betreibbar@de</skos:definition><dc:identifier>00000295</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000296"><skos:prefLabel xml:lang="de">Topfformen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000001"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000310"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000384"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000315"/><foaf:depiction>gefaess_00000296</foaf:depiction><foaf:depiction>gefaess_00000296_1</foaf:depiction><dc:identifier>00000296</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000297"><skos:prefLabel xml:lang="de">Büchse/Dosen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000298"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000299"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000300"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000301"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000302"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000303"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000304"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000305"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000306"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000307"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000308"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000309"/><skos:definition>Zylindrische bis bauchige Topfformen mit zugehörigen (-&gt;) Deckelformen; in Literatur und kommerziellen (älteren) Preislisten liegt eine stark variierende Namensgebung vor. Dabei werden wechselnd hohe Formen als Büchse bzw. als Dosen und umgekehrt angesprochen.Der Übergang zu "Einfachen Topfformen" ist generell gleitend und häufig subjektiv.Proportionen: Häufig entsprechend den "Einfachen Topfformen" mit einem Verhältnis von Höhe zu Gefäßdurchmesser wie 2:1 bis 1:2; im 20. Jahrhundert besonders vielgestaltige Formen hergestellt.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000297</foaf:depiction><dc:identifier>00000297</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000298"><skos:prefLabel xml:lang="de">Apothekerbüchse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>(-&gt;) Vorratsbüchse; s.a. Abschnitt: "Einfache Topfformen": (-&gt;) Albarello@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000298</foaf:depiction><dc:identifier>00000298</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000299"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bonbonniere</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Dose/Büchse; meist mit hervorhebender Ausstattung und Dekor@de</skos:definition><dc:identifier>00000299</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000300"><skos:prefLabel xml:lang="de">Brotbüchse</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Brotkasten</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Hohe, runde bis ovale bis rechteckige Form, häufig mit einer gelochten Seite oder Deckel; bevorzugt emailliertesEisenblech.@de</skos:definition><dc:identifier>00000300</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000301"><skos:prefLabel xml:lang="de">Butterdose</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Meist Funktionsname; häufig in runder oder rechteckiger Form mit schalenförmigem Unterteil (Steingut, Steinzeug, rezent oft Materialkombination von Glas, Porzellan und Metallegierungen; Horschik, Abb. 87-89 [S. 183]; Reinartz, Abb. 1677)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000301</foaf:depiction><dc:identifier>00000301</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000302"><skos:prefLabel xml:lang="de">Heringdose</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Heringkasten</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Länglich ovale Dose/Büchse, meist mit einem plastischen Hering auf dem Deckel (Steingut, Porzellan)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000302</foaf:depiction><dc:identifier>00000302</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000303"><skos:prefLabel xml:lang="de">Keksdose</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Gebäckdose</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Gebäckkasten</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Keksbüchse</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Rechteckige bis ovale bis runde Dose/Büchse, häufig mit Dekor (bemalte Weißblecharten, Steingut, Porzellan; Bröhan III, S. 73)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000303</foaf:depiction><dc:identifier>00000303</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000304"><skos:prefLabel xml:lang="de">Marmeladendose</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>S. Abschnitt "Einfache Topfformen": (-&gt;) Senftopf, sehr häufig mit Löffeleinschnitt@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000304</foaf:depiction><dc:identifier>00000304</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000305"><skos:prefLabel xml:lang="de">Seifendose</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000190"/><skos:definition>S. Abschnitt "Schale": (-&gt;) Seifenschale@de</skos:definition><dc:identifier>00000305</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000306"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sparbüchse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>S. Abschnitt "Sonderformen": (-&gt;) Sparbüchse - Spardose; die große Variationsbreite ordnet die Gruppe zu den "Sonderformen", im Einzelfall sind Büchsen bzw. Dosen nicht selten.@de</skos:definition><dc:identifier>00000306</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000307"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vorratsbüchse</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Apothekenbüchse</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Standgefäß</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Vorratsdose</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Vorratstopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Meist runde oder konkave Dosen oder Büchsen häufig mit Aufschriften wie Zucker, Mehl, Salz, Reis, aber auch Chemikalien- und andere Bezeichnungen etc. bzw. bei kleinen Formaten die verschiedenen Gewürzarten; zahlreiche, nicht beschriftete Beispiele aus Apotheken, Drogerien und auch aus dem Haushalt; vorwiegend aus Steingut, Steinzeug, Irdenware, Holz, Glas, Pappe, einfaches Weißblech, emailliertes Eisenblech, Aluminium bzw. anderen Materialien hergestellt (Bröhan, S. 73; Haushaltsliteratur); ältere Ausführungen aus Fayence s. Abschnitt "Einfache Topfformen": (-&gt;) Albarello.@de</skos:definition><dc:identifier>00000307</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000308"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zigarettendose</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Häufig rechteckige flache, z.T. reich verzierte kleine Dosen oder Kästchen (Metallegierungen, häufig Silber; Bröhan III, S. 282, 283).@de</skos:definition><dc:identifier>00000308</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000309"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zuckerdose</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000297"/><skos:definition>Meist zylindrische bis bauchige oder konische, letztlich unspezifische Dosen- oder Büchsenform (keramische Werkstoffe, Metallegierungen; Bröhan III, S. 289; Kämpfer, Abb. 171; Lipp, Abb. 211 (Milchglas); Reinartz, Abb. 1522, 1525 (Milchglas), 1651 (Milchglas)@de</skos:definition><dc:identifier>00000309</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000310"><skos:prefLabel xml:lang="de">Eimer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000412"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000311"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000312"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000313"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000314"/><skos:definition>Formaltypologisch handelt es sich um hohe, oft konische, meist runde Topfformen:Meist konische bis zylindrische Gefäße mit beweglichem oder (selten) starrem Bügel, gelegentlich auch Steckdeckel mit Zargenrand (Emailausführungen). Meist sind es nur funktionale Bezeichnungen ohne formale Besonderheiten. Die Mehrzahl der Eimer hat einen eingesetzten Boden und einen Standring.Proportion: Der Mündungsdurchmesser D ist durchweg kleiner als die Gefäßhöhe H. Der Gefäßinhalt (Volumen) ist meist größer als 5 Liter (sonst: eher Becherform)Hauptfunktion: Eimer dienen zum Transport und Lagerung von Flüssigkeiten oder Schüttgut.@de</skos:definition><dc:identifier>00000310</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000311"><skos:prefLabel xml:lang="de">Daubeneimer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000310"/><skos:definition>Gefäße aus langen zusammengesetzten Dauben (schmalen Brettchen); (s.a. Dexel I/II, 1980, S. 153, 154); s. Abschnitt "Becher": (-&gt;) Daubenbecher@de</skos:definition><dc:identifier>00000311</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000312"><skos:prefLabel xml:lang="de">Feuereimer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Löscheimer</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000310"/><skos:definition>Häufig Lederausführung, jedoch auch aus Strohwülsten@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000312</foaf:depiction><dc:identifier>00000312</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000313"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kohleneimer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kohlenkasten</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kohlenschütte</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000310"/><skos:definition>Meist kantige, konische Metallausführungen (verzinktes Eisenblech); teilweise nur Rahmenkonstruktionen zum Einlegen (Einschichten) von Normbriketts@de</skos:definition><dc:identifier>00000313</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000314"><skos:prefLabel xml:lang="de">Melkeimer</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Sechter</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000310"/><skos:definition>Neben konischer Eimerform aus Weißblech auch asymmetrische (-&gt;) Daubenkonstruktionen mit verlängerter Griffdaube@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000314</foaf:depiction><dc:identifier>00000314</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000315"><skos:prefLabel xml:lang="de">einfache Topfform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000316"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000317"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000318"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000319"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000320"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000321"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000322"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000323"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000324"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000325"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000326"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000327"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000328"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000329"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000330"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000331"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000332"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000333"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000334"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000335"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000336"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000337"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000338"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000339"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000341"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000343"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000344"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000345"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000346"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000347"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000348"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000349"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000351"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000352"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000353"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000354"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000355"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000356"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000357"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000358"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000359"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000360"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000361"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000362"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000363"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000364"/><skos:definition>Eine Zuordnung einzelner Objekte zur Gruppe "Einfache Topfformen" oder "Sonderformen" erweist sich wiederholt als problematisch; sie läßt sich oft mangels absoluter Kriterien nicht zuverlässig durchführen und führt zu mancher subjektiver Entscheidung und Einteilung. Dazu kommt, daß viele Funktionsformen eine große formale Breite aufweisen. Beispiele: Weihwasserkessel, Kaffeemaschinen, Malhörner, Tintenfässer, Salzfaß-Salzbüchse, Sparbüchsen etc.Zu den "Einfachen Topfformen" werden im vorliegenden Zusammenhang vor allem die Ausführungen gerechnet, die mehrfach nutzbar sind, im Gegensatz zu den häufiger spezialisierten Untergruppen wie (-&gt;) Eimer, (-&gt;) Faß, Kessel, Mörser, (-&gt;) Pfanne, Vase etc.@de</skos:definition><dc:identifier>00000315</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000316"><skos:prefLabel xml:lang="de">Albarello</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000349"/><skos:definition>Hohe zylindrische, bauchige oder bikonkave Topfformen für die Aufbewahrung nichtflüssiger Arzneigrundstoffe oder -zubereitungen; meist aus Holz, Fayence oder Porzellan, selten aus anderen Materialien; variable Verschlußarten von Pergament, Holz bis zur Materialgleichheit; zur genaueren Einordnung ist Spezialliteratur erforderlich.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000316</foaf:depiction><dc:identifier>00000316</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000317"><skos:prefLabel xml:lang="de">Blumentopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist konische, schmucklose Topfform mit Bodenloch (Irdenware)@de</skos:definition><dc:identifier>00000317</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000318"><skos:prefLabel xml:lang="de">Blumenübertopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Cachepot</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Übertopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist großvolumige, oft glockenförmige Formen ohne Bodenloch; oft mit Dekor (vielfältige Werkstoffe; Bauer, Hafnergeschirr, Abb. 171, 172; zahlr. Beispiele bei Bröhan III; Grasmann, Kröninger Hafnerei, S. 135)@de</skos:definition><dc:identifier>00000318</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000319"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bonbonglas</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Runde oder viereckige topfartige Glasform mit eingeschliffenem Steckdeckel oder Schraubdeckel (Stülpdeckeltypus), teilweise mit abgewinkeltem Mündungsteil@de</skos:definition><dc:identifier>00000319</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000320"><skos:prefLabel xml:lang="de">Brennkapsel</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Brennkorb</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schüsselhafen</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist topfartige Brennhilfe beim keramischen Brand (hochgebrannte Irdenware, Schamotte)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000320</foaf:depiction><dc:identifier>00000320</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000321"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bügeltopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bettelhafen</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bügelkrug</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Henkelbraut</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Verena-Krug (Nordschweiz)</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Topf mit starrem oder beweglichem Bügel (Handhabe über Mündung); keramische Werkstoffe, gelegentlich Zinn@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000321</foaf:depiction><dc:identifier>00000321</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000322"><skos:prefLabel xml:lang="de">Dampfkochtopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist Metallausführungen (Gußeisen, Aluminium) von Töpfen mit druckfest verschließbarem Deckel und Druckventil@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000322</foaf:depiction><dc:identifier>00000322</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000323"><skos:prefLabel xml:lang="de">Doppelhenkeltopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Topf mit üblicherweise zwei gegenständigen Henkeln, die vertikal oder horizontal orientiert sein können (Irdenware, Steinzeug, Braungeschirr, emailliertes Eisenblech, Eisen etc., kaum Glas).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000323</foaf:depiction><dc:identifier>00000323</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000324"><skos:prefLabel xml:lang="de">Dreifußtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dreifuaß</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dreifußdegl</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Dreifußreindl</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Flache Topf- bzw. Pfannenformen mit symmetrisch angesetzten Füßen oder Standformen (-knubben etc.); variantenreiche Formen und Namensgebungen (Irdenware, Messing/Bronze, Eisen; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 39)@de</skos:definition><dc:identifier>00000324</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000325"><skos:prefLabel xml:lang="de">Eichmaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000238"/><skos:definition>Meist topfartige, glattwandige Gefäße mit (regionaler) Eichmarke; vor allem Metalle und emailliertes Eisenblech, aber auch Daubentechnik (-&gt;) Getreidemaß; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 169)@de</skos:definition><dc:identifier>00000325</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000326"><skos:prefLabel xml:lang="de">Einhängetopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ringcasserolle</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Ringtopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Konische oder bauchige Topfvariante mit zwei vertikalen Henkeln und umlaufendem Einhängering (Irdenware, emailliertes Eisenblech, Gußeisen)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000326</foaf:depiction><dc:identifier>00000326</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000327"><skos:prefLabel xml:lang="de">Einkochglas</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Einmachglas</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Einmachtopf</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Einweckglas</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Weck-Glas</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000329"/><skos:definition>Zylindrische Formen mit (oft patentiertem) Randfalz für einen entsprechenden Flachdeckel; meist Glas, aber auch emailliertes Eisenblech@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000327</foaf:depiction><dc:identifier>00000327</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000328"><skos:prefLabel xml:lang="de">Einkochtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Wecktopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Übergroße Topfform, ursprünglich meist mit Sondereinsatz; "Wecktopf" (verzinktes Eisenblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000328</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000329"><skos:prefLabel xml:lang="de">Einmachtopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000327"/><skos:definition>Keramische oder emaillierte Eisenblech-Variante des (-&gt;) Einkochglases; meist mit Binderand (Steingut, Steinzeug, Braungeschirr)@de</skos:definition><dc:identifier>00000329</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000330"><skos:prefLabel xml:lang="de">Essigkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Hochschultrige, leicht bauchige Doppelhenkel-Topfform mit Zapfloch; vorwiegend in Ostbayern (Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000330</foaf:depiction><dc:identifier>00000330</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000331"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gärtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Gärkrug</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Hohe Topfform mit einem Rand mit U-förmigem Querschnitt und zugehörigem hohen Stülpdeckel (Steinzeug, vor allem mitteldeutsches Braungeschirr)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000331</foaf:depiction><dc:identifier>00000331</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000332"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gelte</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Topfartiges (-&gt;) Daubengefäß (Abschnitt "Becher") mit verlängerter Griffdaube; oft gleich wie (-&gt;) Sechter (Gebhard, S. 61)@de</skos:definition><dc:identifier>00000332</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000333"><skos:prefLabel xml:lang="de">Getreidemaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000415"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000416"/><skos:definition>Weitgehend identisch mit (-&gt;) Eichmaß, jedoch mit großen Volumina, z.B. 50 oder 100 l@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000333</foaf:depiction><dc:identifier>00000333</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000334"><skos:prefLabel xml:lang="de">Grapen</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Bauchiger (-&gt;) Dreibeintopf; ursprünglich nur auf Bronzeausführungen bezogen, zunehmend werden auch (ältere) Irdenwareausführungen so benannt.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000334</foaf:depiction><dc:identifier>00000334</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000335"><skos:prefLabel xml:lang="de">Henkeltopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist ist damit nur ein Henkel angesprochen; s.a. (-&gt;) Doppelhenkeltopf (keramische Werkstoffe, Metalle); s.a. (-&gt;) "Spitzhaferl"@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000335</foaf:depiction><dc:identifier>00000335</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000336"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kerzenkühler</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000227"/><skos:definition>Querrechteckige hohe Topfform zum Abkühlen frisch gegossener oder gezogener Kerzen (s. Abschnitt "Sonderformen": (-&gt;) Kerzen(gieß/zieh)form; Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000336</foaf:depiction><dc:identifier>00000336</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000337"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kugeltopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Reine Funktionsbezeichung; meist einfacher zylindrischer, bauchiger oder konischer (-&gt;) Henkel- oder Doppelhenkeltopf@de</skos:definition><dc:identifier>00000337</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000338"><skos:prefLabel xml:lang="de">Leimtopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>a) Entspricht einem kleinen (-&gt;) Dreifußtopf mit Rohrgriff aus Gußeisen zum Erwärmen von Tischlerleim.b) Doppelwandige Kupfergefäße in Topfform oder entsprechende Formen mit Einsatz als Wasserbad zum gleichen Zweck.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000338</foaf:depiction><dc:identifier>00000338</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000339"><skos:prefLabel xml:lang="de">Melassetopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000284"/><skos:definition>Starkwandiger Topf mit niedrigem zylinderförmigen Hals (Irdenware); Verwendung in der älteren Zuckerindustrie; s.a. Abschnitt "Sonderformen": (-&gt;) Zuckerhutform@de</skos:definition><dc:identifier>00000339</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000341"><skos:prefLabel xml:lang="de">Milchtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchhafen</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Milchkanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Fast immer zylindrischer oder leicht bauchiger Schnauzentopf, oder: s. Abschnitt "Kanne": (-&gt;) Milchkanne: zylindrisches Gefäß mit abgesetztem Hals, Deckel und Bügel (keramische Werkstoffe, emailliertes Eisenblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000341</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000343"><skos:prefLabel xml:lang="de">Nachttopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Nachtgeschirr</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Vergleichsweise niederer, breiter Henkel- oder Doppelhenkeltopf, oft mit verbreitertem Rand (vorwiegend keramische Werkstoffe, emailliertes Eisenblech, Glas; Berwing, Abb. 6, 7, 9, 16, 22, 31, 32; Grasmann, Kröninger Hafnerei, S. 135; Reinartz, Abb. 1708)@de</skos:definition><dc:identifier>00000343</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000344"><skos:prefLabel xml:lang="de">Petersilientopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Siebtopfähnliche Form mit auffällig großen Löchern (unglasierte Irdenware; Lehnemann, Abb. 45; Segschneider, Abb. 275)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000344</foaf:depiction><dc:identifier>00000344</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000345"><skos:prefLabel xml:lang="de">Plattentopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Sächsisch: (-&gt;) Henkeltopf mit/ohne Schnauze mit ebenem Boden; s.a. (-&gt;) Rutscher@de</skos:definition><dc:identifier>00000345</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000346"><skos:prefLabel xml:lang="de">Räuchertopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Räuchergefäß</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Topf- und Schalenformen mit durchbrochenen Wänden (Metallegierungen)@de</skos:definition><dc:identifier>00000346</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000347"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rohrtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kaffeekanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rohrkanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Teekanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tüllenkanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tüllentopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist bauchige bis zylindrische Topfform mit schulterständigem Ausgußrohr@de</skos:definition><dc:identifier>00000347</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000348"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rutscher</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Plätsche (mitteldeutsch)</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Henkeltopfform mit ebenem Boden (auch bei Kaffeekannen mitteldeutscher Herkunft und Verbreitung) und niedrigem Schwerpunkt; flächige Verbreitung seit der Einführung der Herde ("Kochmaschine") mit gußeiserner Plattenabdeckung. Zahlreiche dieser Topfvarianten mit einer Schnauze oder einer Ausgußmulde wurden/werden von der Bevölkerung auch als Milchtopf, Milchhafen, "Milchhäfele" etc. angesprochen@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000348</foaf:depiction><dc:identifier>00000348</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000349"><skos:prefLabel xml:lang="de">Salbentopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Salbendose</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Salbenkruke</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000316"/><skos:definition>Kleineres topfartiges, zylindrisches bis bauchiges oder auch (bi-) konkaves Gefäß zum Einfüllen von salbenartigen Zubereitungen (Salben, Pomaden etc.; bei älteren Formen mit Binderand; bei jüngeren für Steck- und Stülpdeckel vorgesehen.@de</skos:definition><dc:identifier>00000349</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000351"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schmierfaß</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schmiertopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Zylindrische, weitmundige Topfform mit Aufhängeschnur (Holz, Eisenblech) zur Aufbewahrung von Wagenschmiere@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000351</foaf:depiction><dc:identifier>00000351</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000352"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schraubtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kruke</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Schraubflasche</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Runde bis mehrfach abgeplattete einfache Topfform mit relativ engem Hals (kleiner als Gefäßdurchmesser); gleitende Übergänge zwischen Schraubflasche und Schraubtopf. Die Bezeichnungen in der Literatur sind oft nicht genau definiert.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000352</foaf:depiction><dc:identifier>00000352</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000353"><skos:prefLabel xml:lang="de">Senftopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist topf- bis faßartige Form mit einem, für einen Löffel ausgeschnittenen Deckel, gelegentlich mit fest montiertem Unterteller (Bröhan III, S. 274); ohne Aufschrift sehr ähnlich bis identisch dem eher flacheren Honigtopf und der Marmeladendose ( -topf; s. Abschnitt "Büchse/Dose": Marmeladendose); (Bröhan III, S. 274; S. 602)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000353</foaf:depiction><dc:identifier>00000353</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000354"><skos:prefLabel xml:lang="de">Siebtopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Käseform</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Käsekorb</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Topfdurchschlag</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Konischer Henkel- oder Doppelhenkeltopf mit gelochten Wänden und Boden zum Abtropfen der Molke, meist mit drei kleinen Füßen oder Standknubben (Irdenware, Steinzeug, emailliertes Eisenblech; Fries, S. 271); wird in manchen Gegenden auch als Käsekorb bezeichnet.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000354</foaf:depiction><dc:identifier>00000354</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000355"><skos:prefLabel xml:lang="de">Spitzhaferl</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Konisch zulaufender, oft leicht gebauchter (-&gt;) Henkeltopf (Irdenware); s.a. Abschnitt "Schüssel", (-&gt;) "Weitling"@de</skos:definition><dc:identifier>00000355</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000356"><skos:prefLabel xml:lang="de">Spucknapf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Topfform, oft mit trichterförmigem Einsatz (Steingut, Fayence, Porzellan, emailliertes Eisenblech; Berwing, Abb. 60) - In Preislisten um 1900 werden oft auch einfache, unspezifische flache Topfformen als Spucknapf angeboten.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000356</foaf:depiction><dc:identifier>00000356</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000357"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tabakstopf</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist zylindrische Topfform, häufig mit zwei gegenständigen Knäufen (Knopfgriffen), häufig mit Inschriften der vertreibenden Tabakfirma (Steinzeug, Steingut; Segschneider, Taf. VIII, XII, XVI, weitere zahlr. Abb.; Glas: Silberglas, Abb. 131, 135-137)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000357</foaf:depiction><dc:identifier>00000357</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000358"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tragflasche</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tragetopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Hohe Flaschen, Krüge oder Töpfe mit nicht zu kleiner Öffnung und mit meist gegenständig angebrachten Ösenpaaren (für Tragriemen, Tragschnüre) zum Transport von flüchtigen, meist arzneilich verwendeten Ölen (= "Olitäten") im Wanderhandel (Steinzeug, Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000358</foaf:depiction><dc:identifier>00000358</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000359"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wassergrand</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Große runde oder viereckige niederbayerische Topfform (Wasserbehälter; Irdenware, graphitierte Irdenware)@de</skos:definition><dc:identifier>00000359</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000360"><skos:prefLabel xml:lang="de">Weinkühler</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Meist ein hoher Doppelhenkeltopf, meist Metallausführung, manchmal doppelwandig (Bröhan IV, S. 31)@de</skos:definition><dc:identifier>00000360</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000361"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wurstkrug</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Melonenkrug</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>S. Abschnitt "Krug": (-&gt;) Melonenkanne - Melonenkrug; s.a. Abschnitt "Kanne": (-&gt;) Zweiring-Enghalskrug@de</skos:definition><dc:identifier>00000361</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000362"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zapflochgefäß</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rahmhafen</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rahmtopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Topf- oder Faßform, häufig als bauchiger bis zylindrischer (-&gt;) Doppelhenkeltopf, mit bodennaher Zapflochöffnung, gegebenenfalls mit Zapfhahn (= Kran(en); keramische Werkstoffe); s.a. Abschnitt "Kanne": (-&gt;) Kran(en)kanne@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000362</foaf:depiction><dc:identifier>00000362</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000363"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zwillingstopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Doppeltopf</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Paartopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Zwei mit einem stegartigen Band miteinander verbundene, oft leicht bauchige Töpfe, meist mit einem zentralen Bügel versehen (Irdenware, Zinn, verzinktes Eisenblech; s.a. Dexel I/II, 1981, S. 271; Istvan, S. 76, 78; Weinhold, Töpferwerk, Abb. 103)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000363</foaf:depiction><dc:identifier>00000363</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000364"><skos:prefLabel xml:lang="de">Zylindertopf</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Bohnentopf</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Krautständer</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Krauttopf</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000315"/><skos:definition>Zylindrischer Topf mit gegenständigen Griffmulden (vowiegend Steinzeug; Fries, S. 267)Syn.: Krauttopf, Krautständer, Bohnentopf; vgl. Abschnitt "Sonderformen": Laboratoriumsgefäße: (-&gt;) Überlaufgefäß (ohne Ablaufrohre)@de</skos:definition><dc:identifier>00000364</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-01</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000365"><skos:prefLabel xml:lang="de">Faß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000366"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000367"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000368"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000372"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000373"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000374"/><skos:definition>In der Regel ein oben und unten durch einen Boden bzw. Deckel und Boden geschlossenes zylindrisches ("Ölfaß") oder gebauchtes Gefäß oft mit einem Zapfloch oder Entnahmeöffnung und mit vorwiegend großem Inhalt .Hauptfunktion: Transport, LagerungVolumen: Bei technischem Gebrauch meist &gt; 5 l, bei Kleinformen ("Schnapsfaß", "Essigfaß") geringeres Volumen@de</skos:definition><dc:identifier>00000365</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000366"><skos:prefLabel xml:lang="de">Abfalltonne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:definition>Meist übliche Faßform, teilweise mit entsprechender Aufschrift (Weißblech, emailliertes Eisenblech; rezent Plastmaterial)@de</skos:definition><dc:identifier>00000366</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000367"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bierfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:definition>Gängige bikonvexe Faßform, früher in Daubentechnik, heute meist Gußaluminium mit vorgetäuschten Faßreifen in Wulstform@de</skos:definition><dc:identifier>00000367</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000368"><skos:prefLabel xml:lang="de">Butterfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000369"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000370"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000371"/><skos:definition>(-&gt;) Drehbutterfaß, (-&gt;) Rührbutterfaß, (-&gt;) Stoßbutterfaß (Kerkhoff-Hader, Abb. 322-331, 340-343)@de</skos:definition><dc:identifier>00000368</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000369"><skos:prefLabel xml:lang="de">Drehbutterfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000368"/><skos:definition>Meist geböttcherte flache Faßform mit zentraler Drehachse; jüngere Beispiele: oft aus Glas ("Vierkantflasche" oder rund) und mit Weißblech-Schraubdeckeleinsatz@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000369</foaf:depiction><dc:identifier>00000369</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000370"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rührbutterfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000368"/><skos:definition>Faßform mit besonderem Aufsatz, der zentral eine rahmenartige oder plattenförmige Rühreinrichtung enthält, die um eine vertikale Achse bewegt wird (ältere Formen: Daubentechnik)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000370</foaf:depiction><dc:identifier>00000370</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000371"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stoßbutterfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000368"/><skos:definition>Meist hoher konisch/zylindrischer Topf mit Deckel und Spezialeinsatz (perforierte Platte/Rahmen), der vertikal an einer Achse auf und ab bewegt wird (Daubentechnik, Vollholz, Irdenware, Steinzeug, Braungeschirr).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000371</foaf:depiction><dc:identifier>00000371</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000372"><skos:prefLabel xml:lang="de">Lagel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000373"/><skos:definition>Querformatige längliche Faßform (Holz, Eisenblech) mit Öffnung auf der Längsseite, z.T. speziell auch für den Lebendfischtransport (Benker, S. 134, Abb. 247; Gebhard, S. 145)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000372</foaf:depiction><dc:identifier>00000372</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000373"><skos:prefLabel xml:lang="de">Tragfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000372"/><skos:definition>Meist länglich schmale Faßform mit Ösen für einen Tragriemen oder -band; formal oft ähnlich dem (-&gt;) Lagel, ist das Tragfaß jedoch mehr zum Transport von Flüssigkeiten bzw. Alkoholika gedacht (Daubentechnik; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 156,@de</skos:definition><dc:identifier>00000373</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000374"><skos:prefLabel xml:lang="de">Weinfaß</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000365"/><skos:definition>Meist länglich schmale Faßform mit Ösen für einen Tragriemen oder -band; formal oft ähnlich dem (-&gt;) Lagel, ist das Tragfaß jedoch mehr zum Transport von Flüssigkeiten bzw. Alkoholika gedacht (Daubentechnik; s.a. Dexel I/II, 1980, S. 156,@de</skos:definition><dc:identifier>00000374</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000376"><skos:prefLabel xml:lang="de">Pfanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000377"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000378"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000381"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000413"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000401"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000382"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000383"/><skos:definition>Flaches, meist rundes Kochgeschirr zum Braten auf dem Herd, das ohne bzw. mit Fuß/Füßen, Handhabe(n)(Stiel/Rohrgriff) verwendet wird.@de</skos:definition><dc:identifier>00000376</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000377"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bräter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000379"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000380"/><skos:definition>Meist ovale bis längsrechteckige Pfannenform mit meist höherem Deckel zum Braten; Bräter wurden oft aus stärker belastbarem Material wie dickwandiger Irdenware, Gußeisen, emailliertem Eisenblech angefertigt.@de</skos:definition><dc:identifier>00000377</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000378"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bratpfanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Eiertiegel</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Rohrpfanne</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Stielpfanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:definition>Runde Pfannenform mit Stiel- oder Rohrgriff@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000378</foaf:depiction><dc:identifier>00000378</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000379"><skos:prefLabel xml:lang="de">Gansbräter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000377"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000380"/><skos:definition>Form und Material identisch (-&gt;) Hasenbräter - Hasenpfanne@de</skos:definition><dc:identifier>00000379</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000380"><skos:prefLabel xml:lang="de">Hasenpfanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Hasenbräter</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000377"/><skos:related rdf:resource="gefaess/00000379"/><skos:definition>Pfannenform mit hoher Zarge, einem schmal zulaufenden und einem breiten, tief ausgebuchteten Ende mit Querbügel(Irdenware, emailliertes Eisenblech; Bauer, Ingolf: Treuchtlinger Geschirr, S. 133)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000380</foaf:depiction><dc:identifier>00000380</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000381"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kaffeeröstpfanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Kaffeebrenner</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:definition>Flache Form mit teilweise starrem Deckel und zentraler Dreheinrichtung@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000381</foaf:depiction><dc:identifier>00000381</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000382"><skos:prefLabel xml:lang="de">Saurüssel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:definition>Pfannenform in Form einer halbierten zylindrischen engmundigen Flasche; häufig mit Druckmuldenleisten um die Gefäßmündung (Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000382</foaf:depiction><dc:identifier>00000382</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000383"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schneckenpfanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Augenpfanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:definition>Flachpfanne mit kleinen halbkugeligen Vertiefungen für bestimmte kleine Gerichte (z.B. Eierspeise "Ochsenaugen";Irdenware, emailliertes Eisenblech, verzinntes Kupferblech)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000383</foaf:depiction><dc:identifier>00000383</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000384"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kessel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000402"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000403"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000385"/><skos:definition>Offenes bauchiges, metallenes Gefäß (Keramik: -&gt; Topfform); der Boden ist meist gerundet bis halbkugelförmig; meist mit einem starren oder beweglichen Bügel oder (zwei oder drei) Ösen für Kettenaufhängung versehen.Proportion: Die Gefäßhöhe H entspricht in etwa dem Mündungsdurchmesser D, er kann auch größer sein.Volumen: Mehrere Liter bis nach oben beliebig (Kessel zum Bierbrauen; für ländliche Destillationsanlagen etc.)Hauptfunktion: Siedevorgänge, Speisezubereitung für große Mengen; "Waschkessel" können auch gerundete Übergänge zu einem ebenen Boden aufweisen.@de</skos:definition><dc:identifier>00000384</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000385"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000384"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000386"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000387"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000388"/><skos:definition>Längliche bis ovale flache bis tiefe Formen; meist aus Holz oder Blech; Bodenquerschnitt gerundet oder eben ; eine weitgehend synonyme, regional stark variierende Namensgebung ist zu beachten.@de</skos:definition><dc:identifier>00000385</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000386"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fußbadewanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000385"/><skos:definition>Meist kleine, runde bis ovale (tiefe), oft unspezifische Wannenform bis funktional geeignete (-&gt;) Schalenformen (Abschnitt "Schale"; Zinkblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000386</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000387"><skos:prefLabel xml:lang="de">Sitzbadewanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000385"/><skos:definition>Mittelgroße Wannenform mit einfacher Sitzvorrichtung und lehnenartiger Stütze (Zinkblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000387</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000388"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vollbadewanne</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000385"/><skos:definition>Freistehend oder eingebaut (Zinkblech, emailliertes Gußeisen)@de</skos:definition><dc:identifier>00000388</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000389"><skos:prefLabel xml:lang="de">Vase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000296"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000390"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000405"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000414"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000406"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000407"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000404"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000391"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000392"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000393"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000394"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000395"/><skos:narrower rdf:resource="gefaess/00000396"/><skos:definition>Formal meist eine Topfform (aber auch: Flaschen- und Kugelformen etc.), die das gesamte Konturen- und Proportionsverhältnis (bis hin zu den "Blumenschalen") umfassen kann. Während Handhaben aller Art vergleichsweise selten sind, ist der Dekor- und Technologiereichtum außerordentlich vielfältig. Die Namensgebung ist form- und/oder funktionsorientiert (Balustervase, Blumenvase); sie kann durch ein die Kontur bezeichnendes Adjektiv ergänzt werden (z.B. zylindrische, kugelförmige etc. Vase; vgl. (-&gt;) Topfformen). Vielfältige Werkstoffverwendung, auch Kombinationen; Irdenware wurde sehr selten verwendet.@de</skos:definition><dc:identifier>00000389</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000390"><skos:prefLabel xml:lang="de">Amphora</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Im Prinzip ein Doppelhenkelgefäß mit Spitzboden; vorwiegend in Altbeständen mit griechisch-römischer Keramik bzw. historisierenden Ausführungen (frühe Andenkenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000390</foaf:depiction><dc:identifier>00000390</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000391"><skos:prefLabel xml:lang="de">Hyazinthglas</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tulpenglas</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Tulpenvase</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Hohes flaschenförmiges, konisch zulaufendes, glattes oder längsoptisch geblasenes Gefäß mit schalenartiger Erweiterung der Mündungszone@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000391</foaf:depiction><dc:identifier>00000391</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000392"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kürbisvase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Auf meist leicht ausschwingender Fußzone befinden sich zwei aufeinandergesetzte, kugelartige Gefäßkörper mit zwischenständiger Einschnürung. Der obere Teil ist meist kleiner und mit glattem Rand (Fayence, Porzellan).@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000392</foaf:depiction><dc:identifier>00000392</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000393"><skos:prefLabel xml:lang="de">Maienkrug</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Veralteter Begriff, meist für eine Doppelhenkelvase; wiederholt einschließlich der "Blumen" vollständig aus Holz oder anorganischem Material (bemaltes Blech etc.; Brückner, Wolfgang: Der Blumenstrauß als Realie. In: "Medium Aevum Quotidianum". Krems 1992. S. 19-61 : Ill.)@de</skos:definition><dc:identifier>00000393</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000394"><skos:prefLabel xml:lang="de">Potpourri(Vase)</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Vasen, oft mit "durchbrochenem" Deckel und/oder meist schulterständigen Wandöffnungen zur Einlage duftender Kräuter oder Essenzenträger wie ätherische Öle; vor allem aus Fayence und Porzellan@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000394</foaf:depiction><dc:identifier>00000394</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000395"><skos:prefLabel xml:lang="de">Stangenvase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Vasen, oft mit "durchbrochenem" Deckel und/oder meist schulterständigen Wandöffnungen zur Einlage duftender Kräuter oder Essenzenträger wie ätherische Öle; vor allem aus Fayence und Porzellan@de</skos:definition><dc:identifier>00000395</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000396"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wandvase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Häufige Form mit Gefäßteil für Wasser und meist plattenförmiger Rückseite bzw. Aufhängevorrichtung; im Stile der 30er-50er Jahre besonders verbreitet.@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000396</foaf:depiction><dc:identifier>00000396</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-04</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000399"><skos:prefLabel xml:lang="de">Wollknäuelbehälter</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000206"/><skos:definition>Stark bauchige bis kugelförmige Topf- bzw. Schalenkombination (Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000399</foaf:depiction><dc:identifier>00000399</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000400"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schnabeltasse</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000285"/><skos:definition>Krankenpflegetasse mit Rohrausguß und teilweiser Abdeckung der Gefäßmündung (Steingut, Porzellan, emailliertes Eisenblech; Freckmann, Abb. 31)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000400</foaf:depiction><dc:identifier>00000400</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000401"><skos:prefLabel xml:lang="de">Rohrpfanne</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Stielpfanne</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:definition>Runde Pfannenform mit Rohrgriff@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000401</foaf:depiction><dc:identifier>00000401</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000402"><skos:prefLabel xml:lang="de">Reine</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000384"/><skos:definition>Relativ flache, längsrechteckige Form zum Backen und Braten "im Rohr", an den Kurzseiten meist mit Handhaben (meist mit horizontalen Bügeln) (Irdenware, emailliertes Eisenblech, Gußeisen, verzinntes Kupferblech)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000402</foaf:depiction><dc:identifier>00000402</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000403"><skos:prefLabel xml:lang="de">Schaff</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000384"/><foaf:depiction>gefaess_00000403</foaf:depiction><dc:identifier>00000403</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000404"><skos:prefLabel xml:lang="de">Einsteckvase</skos:prefLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Friedhofsvase</skos:altLabel><skos:altLabel xml:lang="de">Grabvase</skos:altLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Typisch ein spitz zulaufendes Teil (z.B. Dorn, Nagel) am unteren Ende (Reinartz, Abb. 1555)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000404</foaf:depiction><dc:identifier>00000404</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000405"><skos:prefLabel xml:lang="de">Balustervase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Eine Topfform mit hoher bauchiger Schulter, meist mit Zylinderhals und leicht einziehender Zone und zum Stand hin ausschwingendem Bereich; die Form wurde häufig als (-&gt;) Potpourri-Vase ausgeführt (Fayence, Steingut, Porzellan)@de</skos:definition><dc:identifier>00000405</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000406"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bodenvase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Großformatige Vase, oft mit Standfuß etc.@de</skos:definition><dc:identifier>00000406</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000407"><skos:prefLabel xml:lang="de">Deckelvase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>(-&gt;) Vasendefinition; Deckel häufig nicht erhalten, so daß Benennungen deckelloser Vasen letztlich nicht ganz sicher sind (Bröhan III).@de</skos:definition><dc:identifier>00000407</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-03-28</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000409"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ranftbecher</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000002"/><skos:definition>Konisch zulaufende Becherform mit auffallend starker Fußplatte und oft vertikalem Schliffdekor dieser Fußplatte; typische Glasform des 19. Jh.@de</skos:definition><dc:identifier>00000409</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-25</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000410"><skos:prefLabel xml:lang="de">Bitterwasserflasche</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000051"/><skos:definition>(-&gt;) Vierkantflasche, mit Brunnen- bzw. Vertreiberstempel; speziell für druckarme (kohlensäurearme) Mineralwässer@de</skos:definition><dc:identifier>00000410</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-25</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000411"><skos:prefLabel xml:lang="de">Fischform</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000208"/><skos:definition>Typisch geformte (-&gt;) Backform, aber auch Pudding- und Sulzform@de</skos:definition><dc:identifier>00000411</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-26</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000412"><skos:prefLabel xml:lang="de">Ascheeimer</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000310"/><skos:definition>Meist kantige, konische Metallausführungen (verzinktes Eisenblech)@de</skos:definition><dc:identifier>00000412</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-26</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000413"><skos:prefLabel xml:lang="de">Kasserolle</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000376"/><skos:definition>Flacher runder Topf, üblicherweise mit Stiel oder Rohrgriff und vorwiegend flachem Deckel zum Braten und Schmoren im Rohr und auf dem Herd (emailliertes Eisenblech, Gußeisen, Irdenware)@de</skos:definition><foaf:depiction>gefaess_00000413</foaf:depiction><dc:identifier>00000413</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-26</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000414"><skos:prefLabel xml:lang="de">Blumenvase</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000389"/><skos:definition>Formunspezifischer Funktionsname@de</skos:definition><dc:identifier>00000414</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-26</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000415"><skos:prefLabel xml:lang="de">Metze</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000333"/><skos:definition>Topfartiges Getreidemaß mit definiertem Inhalt, häufig in Daubentechnik; vgl. Abschnitt "Becher": (-&gt;) Daubenbecher@de</skos:definition><dc:identifier>00000415</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-26</dcq:created></skos:Concept>
<skos:Concept rdf:about="gefaess/00000416"><skos:prefLabel xml:lang="de">Scheffel</skos:prefLabel><skos:broader rdf:resource="gefaess/00000333"/><skos:definition>Topfartiges Getreidemaß mit definiertem Inhalt, meist Daubenkonstruktion@de</skos:definition><dc:identifier>00000416</dc:identifier><dc:creator>Landesstelle für die nichtstaatlichen Museen in Bayern</dc:creator><dcq:created>2002-04-26</dcq:created></skos:Concept>
</rdf:RDF>
